---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - mathématique élémentaire
---

Link :
_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.1.2 - Formule de la logique propositionnelle]]
2. [[0.1.3 - Sémantique (Logique)]]
3. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]
4. [[0.3.2 - Ensemble (logique)]]
5. [[0.3.2.1 - Elément (logique)]]
6. [[0.5.2 - Domaine d'une fonction]]
7. [[0.6.1 - Factorielle]]
8. [[0.6.2 - Coefficient binomial]]

# Définition
La formule du binôme de Newton est défini par $$(a +b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom nk\ a^k.b^{n-k} = \sum_{k=0}^{n} \binom nk\ a^{n-k}.b^{k}$$ où les nombres $\binom nk=\frac{n!}{k!\left(n-k\right)!}$

### Preuve que la formule est vraie
Preuve par induction
1. _Cas de base_ : Prenons $n = 0$ 
On a $\sum_{k=0}^{0} \binom 00\ a^0.b^{0-0} = 1.1 = 1$
On a $(a +b)^0 = 1$ 
Donc le cas de base est vrai !

2. _Cas général_ : Prouvons que $\forall n \in \mathbb{N},\ P(n) \Rightarrow P(n+1)$ 
Soit $n \in \mathbb{N}$ 
On suppose que $P(n)$ est vrai
On doit montrer que $P(n+1)$ est vrai i.e. $$(a+b)^{n+1} = \sum_{k=0}^{n+1} \binom {n+1}k\ a^k.b^{(n+1)-k} $$
On a $$(a+b)^{n+1} = (a+b)^1.(a+b)^n$$$$\iff (a+b)^{n+1} = (a+b)^1.(\sum_{k=0}^{n} \binom nk\ a^k.b^{n-k})$$ par hypothèse par induction
$$\iff (a+b)^{n+1} = \sum_{k = 0}^{n} \binom nk a^{k+1}b^{n - k} + \sum_{k=0}^{n} \binom nk\ a^k.b^{n-k + 1}$$ car $\sum_{k = 0}^{n} \binom nk a^{k+1}b^{n - k} \equiv \binom n0 a^1b^n + \binom n1 a^2b^{n-1} + \binom n2 a^3b^{n-2} +\ ...$  $$\iff (a+b)^{n+1} = \sum_{k = 1}^{n+1} \binom n{k-1} a^{k}b^{n - k + 1} + \sum_{k=0}^{n} \binom nk\ a^k.b^{n-k + 1}$$$$\iff (a+b)^{n+1} = \sum_{k = 1}^{n} \binom n{k-1} a^{k}b^{n - k + 1} + \binom nn a^{n+1} + \binom n0 b^{n+1} + \sum_{k=1}^{n} \binom nk\ a^k.b^{n-k + 1}$$$$\iff (a+b)^{n+1} = \sum_{k = 1}^{n} (\binom n{k-1} + \binom nk) a^{k}b^{n - k + 1} + \binom nn a^{n+1} + \binom n0 b^{n+1}$$$$\iff (a+b)^{n+1} = \sum_{k = 1}^{n} \binom {n+1}{k}  a^{k}b^{n - k + 1} + \binom nn a^{n+1} + \binom n0 b^{n+1}$$ car $(\binom n{k-1} + \binom nk)$ = $\binom {n+1}{k}$
$$\iff (a+b)^{n+1} = \sum_{k = 0}^{n+1} \binom {n+1}{k}  a^{k}b^{n - k + 1}$$ car $\binom nn a^{n+1}$ = $\binom {n+1}{n+1}$ et $\binom n0 b^{n+1}$ = $\binom {n+1}0$ 

### Les puissances n de binômes :
0. $n = 0$ : ==1== : $(a+b)^0 = 1$
1. $n = 1$ : ==1 1== : $(a +b)^1 = 1.a^0b^1 + 1.a^1b^0 = a+ b$
2. $n = 2$ : ==1 2 1== : $(a+b)^2 = 1.a^0b^2 + 2.a^1b^1 + 1.a^2b^0$$$\iff (a+b)^2 = b^2 + 2ab + a^2$$$$\iff (a-b)^2 = b^2 - 2ab + a^2$$
3. $n = 3$ : ==1 3 3 1== : $(a + b)^3 = 1.a^0b^3 + 3.a^1b^2 + 3.a^2b^1 + 1.a^3b^0$$$\iff (a + b)^3 = b^3 + 3ab^2+3a^2b +a^3$$$$\iff (a - b)^3 = -b^3 + 3ab^2-3a^2b +a^3$$
4. $n = 4$ : ==1 4 6 4 1== : $(a + b)^4 = 1.a^0b^4 + 4.a^1b^3 + 6.a^2b^2 + 4.a^3b^1 + 1.a^4b^0$$$(a + b)^4 = b^4 + 4a^1b^3 + 6a^2b^2 + 4a^3b^1 + a^4$$


