---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.5 - Déf = Sous-suite]]

_Math élémentaire : Inégalité_
1. [[1.2.2 - Fonction strictement croissant]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.4.1 - Union d'un ensemble]]

# Définition
Soient $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$, $(Y_n)_{n \in \mathbb{J_1}}$ et $(Z_n)_{n \in \mathbb{J_2}} \subseteq \mathbb{R}$
On suppose que $(Y_n)$ et $(Z_n)$ sont des sous-suites de $X_n$ i.e. $$\exists\ \phi_1\ :\ \mathbb{J_1} \longrightarrow \mathbb{I}\ \text{strictement croissante tel que}\ Y_n = X_{\phi_{1(n)}}$$
$$\exists\ \phi_2\ :\ \mathbb{J_2} \longrightarrow \mathbb{I}\ \text{strictement croissante tel que}\ Z_n = X_{\phi_{2(n)}}$$
On dit que $(Y_n)$ et $(Z_n)$ sont des sous-suites exhaustives de $(X_n)$ si $$\phi_1(\mathbb{J_1})\ \cup\ \phi_2(\mathbb{J_2}) = \mathbb{I}$$

## Propriétés
Soient $(X_n),\ (Y_n),\ (Z_n) \subseteq \mathbb{R}$ et $a \in \mathbb{R}$
Si 
1. $$(Y_n)\ et\ (Z_n)\ \text{sont des sous-suites exhaustives de }(X_n)$$
2. $$Y_n \longrightarrow a\ \text{ et } Z_n \longrightarrow a$$

 Alors $$X_n \longrightarrow a$$

### A quoi sert la propriété ?
Elle permet de prouver que la suite $(X_n)$ converge bel et bien vers $a$ car une sous-suite de $X_n$ ne prouve pas que $X_n \to a$ même si sa sous suite converge vers $a$

#### Pourquoi même si une sous-suite de $X_n$ qui converge vers $a$ ne prouve pas que $X_n \to a$ 
Car il faut que tous les éléments de la suite $X_n \to a$, or une sous-suite ne sélectionne qu'une partie de la suite $X_n$ 
\
Un bon exemple pour illustrer pourquoi une sous-suite de $X_n$ qui converge vers $a$, ne prouve pas que $X_n$ converge vers $a$
##### _Exemple_ :
Prenons une sous-suite de $(-1)^n$ i.e. $$y_n = x_{2n}$$
Donc il existe une fonction $$\phi : \mathbb{N} \to \mathbb{N} : n \mapsto 2n$$ et $$\forall n \in \mathbb{N},\ y_n = x_{2n} = x_{\phi(n)}$$
On voit que la sous-suite converge vers 1 en prenant les éléments $n$ paires de la suite $(-1)^n$ 
Prenons une autre sous-suite de $(-1)^n$ i.e. $$z_n = x_{2n+1}$$
Donc il existe une fonction $$\phi : \mathbb{N} \to \mathbb{N} : n \mapsto 2n+1$$ et $$\forall n \in \mathbb{N},\ y_n = x_{2n+1} = x_{\phi(n)}$$ 
On voit que la sous-suite converge vers -1 en prenant les éléments $n$ impaires de la suite $(-1)^n$ 

# Version formelle
## Définition  
Soit $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ une suite
On dit que 2 sous-suites $(X_m')_{m \in \mathbb{J}}$ et $(X_k'')_{k \in \mathbb{K}}$ définies respectivement par les applications $\varphi : J \rightarrow I$ et $\Psi : K \rightarrow I$ sont exhaustives si $$\varphi(J)\ \cup\ \Psi(K) = I$$

_Remarque_ :
1. La définition ne demande pas que les 2 sous-suites sélectionnent des éléments différents de la suite $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$

## Propriétés : Proposition 1 
Soit $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ une suite possédant 2 sous-suites $(X_m')_{m \in \mathbb{J}}$ et $(X_k'')_{k \in \mathbb{K}}$ convergeant toutes deux vers une même limite $a$.
1. Si $(X_m')_{m \in \mathbb{J}}$ et $(X_k'')_{k \in \mathbb{K}}$ sont exhaustives, 

alors $$X_n \rightarrow a$$
_Remarque_ :
1. Cette propriété reste vraie dans les cas $a = +∞$ et $a = −∞$. (Convergence au sens large)
#### Démonstration de la proposition 1
Soient $\varphi : J \rightarrow I$ et $\Psi : K \rightarrow I$ les 2 applications strictement croissantes qui définissent les sous-suites $(X_m')_{m \in \mathbb{J}}$ et $(X_k'')_{k \in \mathbb{K}}$ : $$\forall m\in J,\quad x_m^{\prime}=x_{\varphi(m)}\quad\mathrm{et}\quad\forall k\in K,\quad x_k^{\prime\prime}=x_{\psi(k)}$$
Quitte à les augmenter, on peut supposer sans perte de généralité que $m_0 \in J$ et $k_0 \in K$ 
Etablissons que $X_n \rightarrow a$ en montrant que la définition de convergence $$\forall\boldsymbol{\varepsilon}\in\mathbb{R}:\boldsymbol{\varepsilon}>0,\mathrm{~}\exists n_0\in\mathbb{N},\mathrm{~}\forall n\in I,\quad n\geqslant n_0\mathrm{~}\Rightarrow\mathrm{~}|x_n-a|\leqslant\boldsymbol{\varepsilon}$$ est vérifiée.
Soit $\epsilon > 0$ 
Les définitions de $X_m'\rightarrow a$ et $X_k''\rightarrow a$ avec $\epsilon$ impliquent qu'il existe un $m_0$ et un $k_0$ tels que $$\forall m\geqslant m_0,\mathrm{~}|x_m^{\prime}-\alpha|\leqslant\varepsilon\quad\mathrm{~et~}\quad\forall k\geqslant k_0,\mathrm{~}|x_k^{\prime\prime}-\alpha|\leqslant\varepsilon $$
Posons $n_0 := max\{\varphi(m_0),\ \Psi(k_0) \}$
Soit $n \in I$ tel que $n \ge n_0$ 
Par définition d'exhaustivité, il existe un $m \in J$ tel que $n = \varphi(m)$ ou il existe un $k \in K$ tel que $n = \Psi(k)$ 
Traitons le 1er cas, le second étant similaire donc même procédure de preuve
Si nous établissons que $m \ge m_0$, alors $$\forall m\in J,\quad x_m^{\prime}=x_{\varphi(m)}\quad\mathrm{et}\quad\forall k\in K,\quad x_k^{\prime\prime}=x_{\psi(k)}$$ et $$\forall m\geqslant m_0,\mathrm{~}|x_m^{\prime}-\alpha|\leqslant\varepsilon\quad\mathrm{~et~}\quad\forall k\geqslant k_0,\mathrm{~}|x_k^{\prime\prime}-\alpha|\leqslant\varepsilon $$ impliqueront $$|X_n - a| = |X_{\varphi(m)} - a| = |X_m' - a| \le \epsilon$$, ce qui conclura la preuve
Supposons au contraire que $$m < m_0$$
La stricte croissante de $\varphi$ implique que $$n = \varphi(m) < \varphi(m_0)$$ ce qui contredit $$n \ge n_0 \ge \varphi(m_0)$$

## Propriétés : Proposition 2
Soit $(X_n)_{n \in I}$ une suite de nombres réels et $a \in \mathbb{R}$ 
On a l'équivalence suivante : $X_n \rightarrow a$ si et seulement si
1. de toute sous-suite de $(X_n)_{n \in I}$, on peut extraire une sous-sous-suite qui converge vers $a$ 

\
_Remarque_ :
1. Cette propriété reste vraie dans les cas $a = +∞$ et $a = −∞$. (Convergence au sens large)

#### Démonstration de la proposition 2
 _Condition nécessaire_ : 
Supposons que $$X_n \to a$$
Il faut montrer que
1. une sous-sous-suite de $(X_n)$ est une sous-suite de $(X_n)$, 
2. et on peut alors appliquer la proposition de la _propriété de sous-suite_: 

---
Soient $(X_n)_{n \in I}$ et $(X_m')_{m \in J}$ deux suites
Si $(X_n)_{n \in I}$ converge vers $a$, alors $(X_m')_{m \in J}$ converge aussi vers $a$

---
##### 1) Démonstration que une sous-sous suite de $(X_n)$ est une sous suite de $(X_n)$ 
###### Prouvez que $(X_p'')_{p \in \mathbb{K}} \subseteq (X_n)_{n \in I}$
Soit $(X_m')_{m \in \mathbb{J}} \subseteq (X_n)_{n \in \mathbb{N}}$ et $(X_p'')_{p \in \mathbb{K}} \subseteq (X_m')_{m \in \mathbb{J}}$
Il faut montrer que $$(X_p'')_{p \in \mathbb{K}} \subseteq (X_n)_{n \in I}$$
Par définition, il existe des applications strictement croissantes $\varphi : J \rightarrow I$ et $\psi : K \rightarrow J$ telles que $$\forall m\in J,\quad x_m^{\prime}=x_{\varphi(m)}\quad\mathrm{et}\quad\forall p\in K,\quad x_p^{\prime\prime}=x_{\psi(p)}^{\prime}$$
Dès lors, il s'ensuit que $$\forall p\in K,\quad x_p^{\prime\prime}=x_{\varphi(\psi(p))}=x_{\varphi\circ\psi(p)}$$ et il reste à montrer que $x_{\varphi\circ\psi(p)} : K \rightarrow I$ est strictement croissant
###### Prouvez que $x_{\varphi\circ\psi(p)} : K \rightarrow I$ est strictement croissant
Pour montrer que $x_{φ∘ψ(p)}​:K→I$ est strictement croissant, nous devons montrer que pour tout $p_1​,\ p_2​∈K$  avec $p_1​<p_2$​, nous avons $$x_{φ∘ψ(p1​)}​<x_{φ∘ψ(p2​)}​$$.
Comme $ψ:K→J$ est strictement croissante, nous avons $$ψ(p_1​)<ψ(p_2​)$$ pour tout $p_1​,p_2​∈K$ avec $p_1​<p_2$​.
De plus, comme $φ:J→I$ est également strictement croissante, nous avons $$φ(ψ(p_1​))<φ(ψ(p2​))$$ pour tout $ψ(p_1​),ψ(p_2​)∈J$ avec $ψ(p_1​)<ψ(p_2​)$.

Par conséquent, nous avons $$x_{φ∘ψ(p_1​)}​<x_{φ∘ψ(p_2​)}$$​ pour tout $p_1​,p_2​∈K$ avec $p_1​<p_2$​, ce qui montre que $$x_{φ∘ψ(p)}​:K→I$$ est strictement croissant.

##### 2) Démonstration que !si la suite $(X_n)$ converge vers $a$, alors sa sous-sous suite converge vers $a$ (Proposition d’une sous-suite)
_Condition suffisante_ :
Supposons au contraire que $x_n\not\to a$ et on obtient une contradiction (preuve par l'absurde) 
On sait que $I=\{n\in\mathbb{N}:n\geqslant n_0\}$ pour un certain $n_0 \in \mathbb{N}$ 
En niant la définition, on a $$(a)\ \exists\varepsilon>0,\mathrm{~}\forall n_1\in\mathbb{N},\mathrm{~}\exists n\geqslant n_1,\mathrm{~}|x_n-a|>\varepsilon $$
En particulier, cette définition $(a)$ avec $n_1 = n_0$ donne un $v_0 \ge n_0$ tel que $|X_{v_0} - a| > \epsilon$ 
En utilisant $(a)$ avec $n_1 = v_0 + 1$, on déduit l'existence d'un $v_1 > 0$ tel que $|X_{v_1} - 1| > \epsilon$ 
En répétant cette opération, on a l'existence d'une suite $$v_0 < v_1 < v_2 < v_3 <\ ...$$ telle que $$|X_{v_k} - a| > \epsilon$$ pour tout $k \in \mathbb{N}$ 
Puisque $(v_k)$ est une suite strictement croissante, $(X_{v_k})_{n \in \mathbb{N}}$ est une sous-suite de $(X_n)$ 
Par hypothèse, il existe une sous-suite $(x_m^{\prime})_{m\in J}\subseteq(x_{\nu_k})_{k\in\mathbb{N}}$ qui converge vers $a$ 
Donc $$|X_m' - a| > \epsilon$$ 
Comme d'autre part, chaque $X_m'$ est un $X_{v_k}$ pour un certain $k$, on a $$\forall m \in J,\ |X_m' - a| > \epsilon$$
La proposition de la _définition de limites des inégalités larges_ :

---
Soient $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ et $(Y_n)_{n \in \mathbb{J}}$ deux suites de nombres réels convergent vers $a$ et $b$ respectivement.
1. Si $$\forall n \in \mathbb{I} \cap \mathbb{J},\ X_n \le Y_n$$
2. Alors $$a \le b$$
---
elle nous permet de passer à la limite sur cette inégalité, ce qui donne $$0=\lim_{n\to\infty}\lvert x_m^{\prime}-a\rvert\geqslant\varepsilon $$
Ceci contredit la stricte positivité de $\epsilon$ 
### A quoi sert la définition de sous-suite exhaustive ?
Pour prouver qu'une suite $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ converge vers un réel positif, il faut que tous les éléments de la suite $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ soient explorés par les sous-suite.
