---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
source 2: https://share.miple.co/content/6IggazU5m0tIG
---

Link :
_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]
2. [[1.1.3 - Thm = Théorème de Sandwich]]

_Math élémentaire : Inégalité_
1. [[1.2.1 - Valeur absolue]]

# Définition
Soient $a$ et $b \in \mathbb{R}$, on a 
#### I. Avec les inégalités! 
1. $$|a+b| \le |a|+|b|$$
2. $$||a|-|b|| \le |a-b|$$ (Inégalité triangulaire inversée)

##### Démonstration de 1
Soit $(a,\ b) \in \mathbb{R}^2$ 
Prouvons que $$|a+b| \le |a|+|b|$$
L'astuce pour démontrer cette inégalité triangulaire est de considérer $|a+b|^2$ plutôt que $|a+b|$, et de se rappeler que $|x|^2 = x^2$ pour $x \in \mathbb{R}$ 
On a $$|a+b|^2 = (a+b)^2$$$$\iff |a+b|^2 = a^2+b^2+2ab$$$$\iff |a+b|^2 = |a|^2+|b|^2+2ab$$ comme $ab \le |ab| = |a|.|b|$
$$\iff |a+b|^2 \le |a|^2+|b|^2 + 2|a||b| = (|a|+|b|)^2$$
Par croissance de la fonction carré, nous obtenons la première inégalité : $$|a+b| \le |a|+|b|$$

##### Démonstration de 2
Prouvons que $$||a|-|b|| \le |a-b|$$
On a $$\begin{cases}|a|=|a+b-b|\leq|a+b|+|b|\\|b|=|a+b-a|\leq|a+b|+|a|\end{cases} \Rightarrow\quad\begin{cases}|a|-|b|\leq|a+b|\\|b|-|a|\leq|a+b|\end{cases}$$ comme $$||a|-|b||= \text{ max}(|a|-|b|,\ |b|-|a|)$$, on obtient l'inégalité suivante : $$||a|-|b|| \le |a+b|$$
Cette inégalité $$||a|-|b|| \le |a+b|$$ est équivalent à $$||a|-|b|| \le |a-b|$$, si on remplace $b$ par $-b$ 
#### II. Avec l'égalité
1. $$|a+b| = |a|+|b|$$
2. $$||a|-|b|| = |a-b|$$

##### Démonstration de 1
Soit $(a,\ b) \in \mathbb{R}^2$ 
Prouvons que $$|a+b| = |a|+|b|$$
En passant l'égalité au carré et utilisant l'identité $∣x∣^2=x^2$ :
On a $$|a+b|^2 = (|a|+|b|)^2$$$$\iff a^2+b^2+2ab = a^2+b^2+2|ab|$$$$\iff ab = |ab|$$$$\iff ab \ge 0$$
Ainsi, $|a+b|^2 = |a|+|b|$ ssi $a$ et $b$ sont de même signe

##### Démonstration de 2
Soit $(a,\ b) \in \mathbb{R}^2$ 
Prouvons que $$||a|-|b|| = |a-b|$$
En passant l'égalité au carré et utilisant l'identité $∣x∣^2=x^2$ :
On a $$||a|-|b||^2 = |a-b|^2$$$$\iff a^2+b^2-2|ab| = a^2+b^2-2ab$$$$\iff |ab| =ab$$ $$\iff ab \ge 0$$
Ainsi, $||a|-|b|| = |a-b|$ ssi $a$ et $b$ sont de même signe