---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Math pour l'informatique
---

Link :
_Math discrète : Arithmétique_
1. [[1.1.4 - Nombre premier]]

_Math élémentaire : Logique_ 
1. [[0.2.8 - Preuve par l'absurde]]

# Proposition
Il y a une infinité de nombres premiers 

#### Preuve de la proposition 
Par l’absurde, on suppose qu’il existe un nombre fini de nombres premiers. 
Donc l’ensemble des nombres premiers est $$\{p_1,p_2,\cdots,p_n\}$$ On considère $$q=p_1.p_2.p_3.\cdots.p_n+1 {\quad\color{red}(**)}$$ ${\quad\color{red}(**)}$ : pour créer un nouveau nombre premier $q$ mais ne marche pas à tous les coups 
On remarque que $$\neg (p_1|q),\neg(p_2|q),\cdots,\neg(p_n|q)\equiv\neg(p_k|q)\text{ où }k=1,\cdots, n \quad \color{red}*$$ Donc 
1. Soit $q$ est premier, ce qui est une contradiction 
2. Soit $q$ non premier
\
par le théorème fondamental de l’arithmétique, $q$ se décompose en produit de nombres premiers, qui n’est pas $p_1\cdots p_n$
\
Ce qui contredit le fait que $p_1,\cdots,p_n$ sont les seuls nombres premiers.
 
_Preuve_ $\color{red}*$ 
Soit $p_k$ élément i.e. $$p_k=p_1.p_2.\cdots.p_{k+1}.\cdots.p_n=q-1$$
Par l’absurde, on suppose que $$p_k |q$$ cela voudrait donc dire que $$\exists c_1\in\mathbb{Z},\ q=c_1.p_k\quad (1)$$
On a $$p_k|q-1$$ signifie que $$\exists c_2\in\mathbb{Z},\ q-1=c_2.p_k\quad (2)$$
En faisant $(1)-(2)$, on obtient $$1=c_1.p_k-c_2.p_k=p_k.(c_1-c_2)$$ où 
1. $p_k\in\mathbb{Z}$ 
2. $c_1-c_2\in\mathbb{Z}$ 

Soit $c_1-c_2=p_k=1$ 
Soit $c_1-c_2=p_k=-1$ 
Ce qui est impossible car $p_k$ premier. 



