---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link : 
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Math élémentaire : Logique_ 
1. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]
# Définition
## Définition 1
Une suite géométrique est définie par $$\begin{cases} X_0 \in \mathbb{R}_0 \\ \forall n \in \mathbb{R}, X_{n+1} = X_n . q \end{cases}$$ où q est la raison

## Définition 2
Une suite arithmétique est définie par $$\forall n \in \mathbb{R}, X_n = X_0 . q^n$$ où q est la raison

#### Preuve par récurrence de la définition 2
1. _Cas de base_ :
Prenons $n = 0$
On a le membre de gauche $X_n = X_0$ 
On a le membre de droite $X_0.q^0 = X_0.1 =X_0$
Donc, c'est vrai

2. _Cas général_ :
Soit $n \in \mathbb{R}$ 
Supposons que $P(x)$ est vrai i.e. $$\forall n \in \mathbb{R}, X_n = X_0 . q^n$$
Prouvons que $P(n+1)$ est vrai i.e. $$\forall n \in \mathbb{R}, X_{n+1} = X_0 . q^{n+1}$$
On a $$X_{n+1} = X_n.q$$ par définition de la suite géométrique
$$\iff X_{n+1} = X_0.q^n.q$$ par hypothèse de récurrence
$$\iff X_{n+1} = X_0.q^{n+1}$$ car $q^{n+1} = q^n.q$ 
### Cas particulier : Somme des termes d’une suite géométrique avec une raison égale à q
$$1 + q + q² + q³ +\ ...\ + q^n = \begin{cases} \frac{1 - q^{n+1}}{1-q} = \sum_{k=0}^{n}q^{k} \\ n+1\ \text{ si } q=1 \end{cases} $$
#### Preuve par récurrence du cas particulier
##### Preuve par récurrence de $$\frac{1 - q^{n+1}}{1-q} = \sum_{k=0}^{n}q^{k}$$
1. _Cas de base_ : 
Prenons $n$ = 0
On a dans le membre de gauche $q^0 = 1$ 
On a dans le membre de droite $\frac{1-q^{0+1}}{1-q} = \frac{1-q}{1-q} = 1$
Donc, c'est vrai

2. _Cas général_ :
Soit $n \in \mathbb{R}$ 
Supposons que $P(n)$ est vrai càd $$\frac{1 - q^{n+1}}{1-q} = \sum_{k=0}^{n}q^{k}$$ (c'est l'hypothèse de récurrence)
Prouvons que $P(n+1)$ est vrai càd $$\frac{1 - q^{n+2}}{1-q} = \sum_{k=0}^{n+1}q^{k}$$
On a $$\sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = \sum_{k=0}^{n}q^{k} + q^{n+1}$$$$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = \frac{1 - q^{n+1}}{1-q} + q^{n+1}$$ par hypothèse de récurrence 
$$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = \frac{1 - q^{n+1}}{1-q} + q^{n+1}$$ $$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = \frac{1 - q^{n+1} + q^{n+1}.(1-q)}{1-q}$$ $$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = \frac{1 - q^{n+1} + q^{n+1}-q^{n+2}}{1-q}$$

\
_Remarque_ : $q^{n+2} = q^{n+1}.q$ 
$$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = \frac{1 -q^{n+2}}{1-q}$$ 
##### Preuve par récurrence $n+1\ \text{ si } q=1$ càd $$\sum_{k=0}^{n}q^{k} = (n+1).q^n$$ 
1. _Cas de base_ :
Prenons $n =0$ 
On a dans le membre de gauche $q^0 = 1^0= 1$ 
On a dans le membre de droite $(0+1).q^0 = (0+1).1^0 = 1$
Donc, c'est vrai

2. _Cas général_ :
Soit $n \in \mathbb{R}$ 
Supposons que $P(n)$ est vrai i.e. $$\sum_{k=0}^{n}q^{k} = (n+1).q^n = (n+1).1^n=n+1$$ (Hypothèse par récurrence)
Prouvons que $P(n+1)$ est vrai i.e. $$\sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = (n+2).q^n$$
On a $$\sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = \sum_{k=0}^{n}q^{n}+q^{n+1}$$ $$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = (n+1).q^n+q^{n+1}$$ par hypothèse de récurrence
$$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = (n+1+q).q^n$$$$\iff \sum_{k=0}^{n+1}q^{k} = (n+2)$$ vu que $q = 1$ donc on remplace $q$ par 1
Par conséquent c'est vrai, donc la preuve est vérifiée

