---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
source 2: https://fr.wikipedia.org/wiki/Somme_t%C3%A9lescopique
---

Link :
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Calculus : Convergence d'une suite de réel_ (Séance d'exo)
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]

_Calculus : Série_
1. [[1.9.1.2 - Série telescopique]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]

 # Définition (Vu à la séance d'exo de Calculus)
L'expression "somme télescopique" désigne informellement une somme dont les termes s'annulent de proches en proches : $$(a_1-a_0)+(a_2-a_1)+\ ...\ +(a_n + a_{n-1}) = a_n -a_0$$
#### Exemple : Exo (vu à la scéance)
La suite $y_n$ est définie par $$\forall n \ge 1,\ y_n = \sum^{n}_{k=1}y_k$$
##### Calculons les 3 premiers termes
1. $y_1 = \sum^{n}_{k=1}y_k = y_1 = 1 - \frac{1}{2}$ 
2. $y_2 = \sum^{n}_{k=1}y_k = y_1 + y_2= 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{2}- \frac{1}{3} = 1 - \frac{1}{3}$ 
3. $y_3 = \sum^{n}_{k=1}y_k = y_1 + y_2+ y_3= 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{2}- \frac{1}{3} +\frac{1}{3}-\frac{1}{4}= 1 - \frac{1}{4}$ 

##### Preuve par récurrence
###### Cas de base 
Prenons $k = 1$ 
On a $y_1 = 1 - \frac{1}{2}$ et $1 - \frac{1} {1+1} = \frac{1}{2}$ 
###### Cas général
_Hypothèse par récurrence_ : Supposons que $y_n = 1 - \frac{1}{n+1}$ pour $n \ge 1$ 
Montrons que $y_{n+1} = 1-\frac{1}{n+2}$
On a $$\begin{align*}y_{n+1} &= \sum^{n+1}_{k=1}y_k = \sum^{n}_{k=1}y_k + y_{n+1}\\ 
y_{n+1} &= y_n + \frac{1}{n+1}- \frac{1}{n-2}\\
y_{n+1} &= 1-\frac{1}{n-1} + \frac{1}{n+1}- \frac{1}{n-2} \end{align*}$$ par hypothèse par récurrence

$$1 -  \frac{1}{n-2} \Rightarrow y_{n+1} = 1-\frac{1}{n-2}$$
On a donc $$y_n = 1-\frac{1}{n-1}, \forall n \ge 1$$
On a déjà montrer que $\frac{1}{n+1} \to 0$ et on a $1 \to 1$  
Par règle de calcul, on a $$y_n = 1 - \frac{1}{n+1} \to 1 -0 = 1$$
