---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: Insta - math4.fun
---

Link :
_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.1 - Déf = Convergence de limite de fonctions]]

_Math élémentaire : Inégalité_
1. [[1.3.3 - Règles de calcul sur les exposants]]
# Définition
La limite avec le nombre Euler est définie par $$\underset{x\to\pm\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{1}{x}\right)^x=e$$ si on a ce genre de formule avec une fonction $f(x)$ à la place de $x$, peu importe l’expression de la fonction, la limite vaut toujours le nombre d’Euler  $$\underset{f(x)\to\pm\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{1}{f(x)}\right)^{f(x)}=e$$
#### Exemple
$$\underset{n\to+\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{3}{n}\right)^{-n}$$
Comme on sait $$\underset{x\to\pm\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{1}{x}\right)^x=e\quad;\quad \underset{f(x)\to\pm\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{1}{f(x)}\right)^{f(x)}=e$$ on peut transformer la limite sous la forme de limite avec le nombre d’Euler.
On a $$\begin{align*}\underset{n\to+\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{3}{n}\right)^{-n}&=\underset{n\to+\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{1}{\frac{n}{3}}\right)^{-n}\\&=\underset{n\to+\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{1}{\frac{n}{3}}\right)^{\left(\frac{n}{3}\right)(-3)}\quad\text{ car }\underset{f(x)\to\pm\infty}{\operatorname{lim}}\left(1+\frac{1}{f(x)}\right)^{f(x)}=e\\&=\underset{n\to+\infty}{\operatorname{lim}}\left[\left(1+\frac{1}{\frac{n}{3}}\right)^{\left(\frac{n}{3}\right)}\right]^{(-3)}\quad\text{ car }a^{\alpha.\beta}=(a^\alpha)^\beta\text{ ici }\left(1+\frac{1}{\frac{n}{3}}\right)^{\left(\frac{n}{3}\right)(-3)}=\left[\left(1+\frac{1}{\frac{n}{3}}\right)^{\left(\frac{n}{3}\right)}\right]^{(-3)}\\&=e^{-3}\end{align*}$$

