---
tags:
  - Note_done
  - Physique
source: UMons - Physique 2 - Electricité et magnétisme
source 2: Physique 2 Electricité & Magnétisme - Benson - De Boeck Supérieur
---

Link :
_Calculus : Dérivée des fonctions d'une variable_
1. [[1.5.4 - Prop Prop 2 (RDC) = 2 fonc dériv en un point ''a'']]

_Electromagnétisme : Potentiel électrique_
1. [[2.4.1 - Potentiel électrique & Energie potentielle électrique]]

_Electromagnétisme : Courant électrique & Resistance électrique_
1. [[2.6.3 - Courant électrique]]
2. [[2.6.6 - Résistance (Courant électrique)]]
3. [[2.6.11 - Loi d'Ohm]]
4. [[2.6.12 - Puissance électrique]]


_Electromagnétisme : Circuit à courant continu_
1. [[2.7.1 - Force électromotrice]]

# Pour quelle valeur de la résistance externe $R$ la puissance de la pile réelle est-elle maximale ?
**Illustration** : ![[Pasted image 20240308135637.png]]
On sait la formule de loi d'Ohm et la formule de la différence de potentiel aux bornes d'une pile réelle : $$\left.\left.\begin{array}{l}\Delta V=R.I\\\Delta V=\mathcal{E}-r.I\end{array}\right.\right\}\Rightarrow I=\frac{\mathcal{E}}{R+r}$$ De plus, on connaît la formule de puissance électrique : $$P=R.I^2$$ Remplaçons dans l'équation $I$ par $\frac{\mathcal{E}}{R+r}$, on a $$P=R.I^2=\frac{R.\mathcal{E}^2}{\left(R+r\right)^2}$$ Pour trouver la valeur maximale de $P$, on peut tracer $P$ en fonction de $R$ 
**Illustration** : ![[Pasted image 20240308135612.png]]
Une meilleure approche consiste à examiner la dérivée de $P$ par rapport à $R$, on utilise la règle du quotient qui dit que la dérivée de $$\frac{f}{g}=\frac{\partial f.g - f.\partial g}{g^2}$$ Ici $f= R$ et $g=(R+r)^2$ 
Les dérivées de $f$ et $g$ par rapport à $R$ sont $$\partial f=1$$ et $$\partial g = 2.(R+r)$$
En substituant ces valeurs dans la règle du quotient, on obtient : $$\frac{f}{g}=\frac{\left(R+r\right)^2-2R(R+r)}{\left(R+r\right)^4}$$
On remarque que $P$ atteint la valeur absolue que lorsque la dérivée est nulle. Donc on a $$\frac{dP}{dR}=0\Rightarrow \frac{\left(R+r\right)^2-2R(R+r)}{\left(R+r\right)^4}=\frac{r-R}{\left(R+r\right)^3}=0$$
Ce qui veut donc dire que $$R=r$$
