---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Algèbre linéaire_ 
1. [[2.1.0 - Espace vectoriel]]

_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.3 - Déf = Adhérence]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.13 - Déf = Petit-o]]
2. [[1.5.14 - Lemme = (Nullité du Petit-o)]]

_Calculus : Développement de Taylor_
1. [[1.8.1.2 - Développement limité]]
2. [[1.8.1.3 - Série de Taylor]]
3. [[1.8.2 - Thm = (Formule polynomiale de Taylor)]]

_Calculus : Série_
1. [[1.9.1.1 - Série de puissance]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]

# "Définition" (C'est une formule et non une définition)
Soit $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R},\ a \in \mathbb{R}$ et $n \in \mathbb{N}$ 
On dit que $p$ est un développement de Taylor d'ordre $n$ de $f$ en $a$ si
1. $p \in \mathbb{P}^{\le n}$ i.e. $p$ est un polynôme de degré au plus $n$ et
2. $f(x)=p(x)+o\big((x-a)^n\big)$ lorsque $x \to a,\ x \in \operatorname{Dom}f$ 

\
_Remarque_ :
1. $$o\big((x-a)^n\big)$$ signifie que le "petit-$o$ est petit devant $x-a$ quand $x \to a$", en d'autres termes, ne contient pas de polynômes de degré inférieur à $n$, au sens où si $q = \mathbb{P}^{\le n}$ et $q = o(x-a)$, alors $q  = 0$ 
#### Exemple
Soit une fonction polynômiale $$f(x) = 1+x+x^2+x^3$$
1. _Trouvons le développement de Taylor de $f$ en $0$ d'ordre 2_
Comme on s'intéresse au DT d'ordre 2, alors $$p(x) = 1+ x+ x^2$$ De plus, $x^3$ est un petit $o(x^2)$, en effet par la définition du petit-$o$, $x^3$ tend plus vite vers 0 que $x^2$ i.e. $$\frac{o(x-a)}{x^2} \underset{x \to 0}{\longrightarrow} 0$$ 
2. _Trouvons le développement de Taylor de $f$ en $1$ d'ordre 2_
Comme on s'intéresse au DT en 1 et non en 0
![[IMG_4035.jpeg]]
On a alors $$\begin{align*}f(x) &= 1+ x+ x^2+x^3 \\ &= 1 + ((x-1)+1) + (x-1+1)^2+(x-1+1)^3 \\ &= 2 + x-1 + (x-1)^2 + 2(x-1)+1+(x-1)^3 + 3 (x-1)^2 + 3(x-1)+1 \\&= \underbrace{4 + 6(x-1)+4(x-1)^2}_{\in \mathbb{P}^{\le 2}}+\underbrace{(x-1)^3}_{= o(x-1)^2} \end{align*}$$
Donc le Développement de Taylor de $f$ en 1 d'ordre 2 i.e. $$p(x) = 4+6(x-1)+4(x-1)^2$$
\
_Remarque_ :
1. Comme vous pouvez le constater, on a donné une fonction polynomiale en extension. De plus, on peut transformer cette extension en une fonction polynomiale en compréhension ! 
(Voir : [[1.8.2 - Thm = (Formule polynomiale de Taylor)]])

### A quoi sert le développement de Taylor ?
L'objectif du DT est d'approximer une fonction par une série de puissance 

#### Exemple
##### Fonction exponentielle $f(x) = e^x$ 
La fonction exponentielle est analytique puisque elle peut être exprimée comme une série de puissance convergente
En effet, son développement en série de Taylor est donné par $$e^x = \sum^{}_{n=0}{\frac{x^n}{n!}}$$

**Illustration** 
![[Exp_series.gif]]
La fonction exponentielle (en bleu), et la somme des $n+1$ premiers termes de sa série de puissance (en rouge)

### Quand on ne peut l'utiliser
Lorsque la fonction n'est pas analytique, alors on peut exprimer une fonction sous la forme du développement de Taylor

## Théorème (unicité du DT)
Soit $a \in \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{adh(Dom}f \setminus \{a\}),\ k \in \mathbb{N},\ f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ 
1. Si $p_1$ et $p_2$ sont des développements de Taylor de $f$ en $a$ d'ordre $k$ 

alors $p_1 = p_2$ 

#### Démonstration du théorème
Par hypothèse, on a 
1. $f(x) = p_1(x) + o((x-a)^k)$ 
2. $f(x) = p_2(x)+o((x-a)^k)$ 

Donc $$\begin{align*}\underbrace{p_1(x) - p_2(x)}_{\in \mathbb{P}^{\le k}} &= o((x-a)^k) - o((x-a)^k) \\ &= o((x-a)^k) \end{align*}$$ Par le lemme de nullité du petit-$o$, on a $p_1 -p_2 = 0$ 

# Version formelle
## "Définition"
Soit $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R},\ a \in \mathbb{R}$ et $n \in \mathbb{N}$ 
On dit que $p$ est un développement de Taylor d'ordre $n$ de $f$ en $a$ si 
1. $p$ est un polynôme de degré au plus $n$ et 
2. $f(x)=p(x)+o\big((x-a)^n\big)$ lorsque $x \to a,\ x \in \operatorname{Dom}f$ 

On note $\mathbb{P}^{\le n}$ l'ensemble des fonctions polynomiales (i.e. $$f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto \sum^{n}_{i=0} a_ix^i$$) de degré au plus $n$ 
C'est un espace vectoriel de dimension $n+1$
\
_Remarque_ :
1. Peu importe la manière dont le polynôme $p$ est obtenu, du moment qu’il vérifie la définition, c'est le développement de Taylor
## Proposition : Unicité du développement de Taylor
Soit $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R},\ a \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}f \setminus \{ a \})$ et $n \in \mathbb{N}$ 
1. Si $p_1$ et $p_2$ sont deux développement de Taylor d'ordre $n$ de $f$ en $a$, 

alors $p_1 = p_2$ 
#### Démonstration de la proposition
En soustrayant membre à membre les égalités du type $$f(x)=p(x)+o\big((x-a)^n\big)$$ qui expriment que $p_1$ et $p_2$ sont des développements de Taylor, on obtient $$0=p_1(x)-p_2(x)+\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)-\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$$En posant $$q = p_2 - p_1$$ et en se rappelant qu'une somme de petits $o$ en est encore un, on trouve que $$q(x)=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)\quad\text{ lorsque }x\to a,\mathrm{~}x\in\operatorname{Dom}f$$Comme $q$ est un polynôme de degré au plus $n$, on peut l'écrire comme $$q(x)=q_n(x-a)^n+\cdots+q_1(x-a)+q_0$$ pour certains $q_n,\ ...\ ,\ q_1,\ q_0 \in \mathbb{R}$ 
Montrons que par récurrence que tous les $q_i$ sont nuls 
Cela conclut la preuve car alors $$q =0$$ i.e. $$p_1 =p_2$$ 
1. _Cas de base_ :
Pour $q_0$ c'est facile : de $q(x)=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$ et $q(x)=q_n(x-a)^n+\cdots+q_1(x-a)+q_0$, il vient $$q_0=q(a)=\lim_{x\to a}q(x)=\lim_{\overset{x\to a}{\operatorname*{x\in\operatorname{Dom}}}f}\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)=0$$
2. _Cas général_ :
Supposons maintenant qu'on ait montré que $$q_0 =\ ...\ = q_i = 0$$ pour $i < n$ et prouvons que $$q_{i+1}=0$$ Vu la nullité de $q_0,\ ...\ ,\ q_i$, on peut écrire $q$ comme $$q(x)=\left(q_n(x-a)^{n-i-1}+\cdots+q_{i+2}(x-a)+q_{i+1}\right)(x-a)^{i+1}$$Grâce à $q(x)=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$, on peut écrire $$\begin{gathered}
q_{i+1} =\lim_{x\xrightarrow{\neq}a}\left(q_n(x-a)^{n-i-1}+\cdots+q_{i+2}(x-a)+q_{i+1}\right) \\
=\lim_{x\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}a}\frac{q(x)}{(x-a)^{i+1}}=\lim_{\underset{x\in\operatorname{Dom}f}{\operatorname*{\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}}}a}\mathrm{o}(1)(x-a)^{n-i-1}=0 
\end{gathered}$$ où la dernière limite vaut 0 car $$n -i -1 \ge 0$$