---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Continuité d'une fonction_
1. [[1.4.1 - Déf = Continuité d'une fonction]]
2. [[1.4.3 - Déf = Application continue]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.1.3 - Déf = Tangente (Pente)]]
3. [[1.5.4 - Prop Prop 2 (RDC) = 2 fonc dériv en un point ''a'']]

_Calculus : Théorème de la moyenne_
1. [[1.6.2 - Thm = Théorème de Rolle]]
2. [[1.6.3 - Thm = Théorème de la moyenne]]
3. [[1.6.5 - Prop = Règle de l'Hospital]]

_Math élémentaire : Géométrie_
1. [[2.4.3 - Equation paramétrique d'un plan]]

# Version formelle
## Définition
Soient $a \neq b \in \mathbb{R}$ et $f,\ g : [a,b] \to \mathbb{R}$ deux applications continues sur $[a,b]$ et dérivables sur $]a,b[$ 
Alors il existe un $\xi \in ]a,b[$ tel que $$\left(f(b)-f(a)\right)\partial g(\xi)=\partial f(\xi)\left(g(b)-g(a)\right)$$
\
_Remarque_ :
1. Le théorème de la moyenne de Cauchy est utile pour prouver la règle de l'Hospital
1. Ce théorème admet une interprétation géométrique 
On peut voir l'application $$(g,\ f) : [a,b] \to \mathbb{R}^2 : x \mapsto (g(x),\ f(x))$$ comme traçant une courbe partant de $(g(a),\ f(a))$ et aboutissant à $(g(b),\ f(b))$ 
Le couple $$(g(b)-g(a)\ ,\ f(b)-f(a))$$ est un vecteur directeur de la droite passante par $(g(a),\ f(a))$ et $(g(b),\ f(b))$ 
\
Par ailleurs, puisque la dérivée se fait composante par composante, on a $$\partial (g,\ f)(x)= (\partial g(x),\ \partial f(x))$$Cette dérivée est un vecteur directeur de la tangente à $\operatorname{Im} (g,\ f)$ au point $(g(x),f(x))$ 

**Illustration** :
![[Pasted image 20231202133741.png]]

L'égalité de $$\left(f(b)-f(a)\right)\partial g(\xi)=\partial f(\xi)\left(g(b)-g(a)\right)$$ signifie que les vecteurs $(g(b)-g(a)\ ,\ f(b)-f(a))$ et $(\partial g(x),\ \partial f(x))$ sont colinéaires

#### Démonstration du théorème
Définissons $h : [a,b] \to \mathbb{R}$ par $$h(x):=\left(f(b)-f(a)\right)g(x)-f(x)\left(g(b)-g(a)\right)$$Clairement que $h$ est continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$
De plus, un simple calcul montre que $$h(a) = f(b)g(a) - f(a)g(b) = h(b)$$Le théorème de Rolle implique dès lors qu'il existe un $\xi \in\ ]a,b[$ tel que $$\partial h(\xi) = 0$$Les règles de dérivation montrent que $$\partial h(\xi) = (f(b)-f(a))\partial g(\xi)-\partial f(\xi)(g(b)-f(a))$$ d'où on déduit que aisément $$\left(f(b)-f(a)\right)\partial g(\xi)=\partial f(\xi)\left(g(b)-g(a)\right)$$