---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]

_Calculus : Théorème de la moyenne_
1. [[1.6.3 - Thm = Théorème de la moyenne]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.1.2 - Formule de la logique propositionnelle]]
2. [[0.1.3 - Sémantique (Logique)]]

# Application du théorème de la moyenne (_exo supp_)
#### Si $\forall x \in\ ]a,b[\ ,\ \partial f(x)=0$, alors $f$ est constante sur $[a,b]$ 
_Réponse_ : Vrai
\
Supposons que $$\forall x \in\ ]a,b[,\ \partial f(x)= 0$$ Montrons que $f$ est constante sur $[a,b]$ i.e. $$\forall x_1,\ x_2 \in\ [a,b],\ x_1 \le x_2 \Rightarrow f(x_1) = f(x_2)$$ 
Soient $x_1,\ x_2 \in\ [a,b]$ tel que $$x_1 \le x_2$$ Montrons que $$f(x_1) = f(x_2)$$ 
1. Si $x_1 < x_2$ 
Utilisons le théorème de la moyenne, on a alors que $$f(x_2)-f(x_1) = \underbrace{f(\xi)}_{= 0 \text{ par hyp }} .\underbrace{(x_2 - x_1)}_{\ge 0} = 0$$
Cela implique que $f(x_2) - f(x_1) = 0 \iff f(x_2) = f(x_1)$
2. Si $x_1 = x_2$ 
Comme, par hypothèse, $\forall x \in\ ]a,b[,\ \partial f(x) = 0$, alors $f(x_2) = f(x_1)$ 

#### Si $f$ est constante sur $[a,b]$, alors $\forall x \in\ ]a,b[\ ,\ \partial f(x)=0$
_Réponse_ : Vrai
\
Supposons que $f$ est constante sur $[a,b]$ i.e. $$\forall x_1,\ x_2 \in\ [a,b],\ x_1 \le x_2 \Rightarrow f(x_1) = f(x_2)$$Montrons que $\forall x \in\ ]a,b[\ ,\ \partial f(x)=0$ i.e. $$\forall x \in\ ]a,b[,\ \underset{c \to x}{\operatorname{lim}}\frac{f(c)-f(x)}{c-x} = 0$$Comme on a supposé que $f$ est constante sur $[a,b]$, cela implique implicitement que $f$ est continue et dérivable sur $]a,b[$ 
Donc la limite existe, et puisqu'elle existe alors la limite avec une contrainte additionnelle existe et vaut la même valeur i.e. $$\partial f(x) = \underset{c \to x}{\operatorname{lim}}\frac{f(c)-f(x)}{c-x}=\underset{\overset{c \to x}{c > x}}{\operatorname{lim}}\frac{f(c)-f(x)}{c-x}$$Pour les $x \in\ [a,b]$ tel que $$c > x$$, $f$ constante implique qu'on aie $$f(c) = f(x)$$ i.e. $$f(c)-f(x) = 0$$ Donc $$\forall c>x,\ \frac{f(c)-f(x)}{c-x}= 0$$En passant à la limite lorsque $c \to x$, on obtient que $$\partial f(x) = \underset{c \to x}{\operatorname{lim}}\frac{f(c)-f(x)}{c-x}=0$$
# Version formelle
## Définition
Soit $I$ un intervalle, éventuellement non borné, de $\mathbb{R}$ et $f : I \to \mathbb{R}$ une application continue sur $I$ et dérivable sur $\operatorname{int} I$ 
1. Si $\forall x \in \operatorname{int} I,\ \partial f(x) = 0$ 

Alors $f$ est constante sur $I$

#### Démonstration de la proposition
Montrons que, quel que soient $x,\ y \in I,\ f(x) = f(y)$ 
Soient $x,\ y \in I$
On peut sans perdre de généralité supposer que $$x \neq y$$ Puisque $I$ est un intervalle, $[x,y] \subseteq I$ et donc $$]x,\ y[\ = \operatorname{int} [x,\ y]\ \subseteq \operatorname{int} I$$Par conséquent, $f$ est continue sur $[x,y]$ et dérivable sur $]x,y[$
Le théorème de la moyenne implique qu'il existe un $\xi \in\ ]x,y[$ tel que $$f(x)-f(y)=\partial f(\xi)(x-y)$$Par hypothèse, $\partial f(\xi) =0$, d'où $f(x) = f(y)$ comme voulu
