---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
source 2: https://fr.wikipedia.org/wiki/Formule_de_Leibniz
source 3: https://youtu.be/VwW719kchuY?si=SBjbN98VMYl7zdee
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.4 - Prop Prop 2 (RDC) = 2 fonc dériv en un point ''a'']]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.6.2 - Coefficient binomial]]
# Définition
Soit $n \in \mathbb{N}$ 
Soient $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ et $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ deux fonctions 
Le produit de 2 fonctions d'une variable réelle $f$ et $g$ définies et dérivables jusqu'à l'ordre $n$ sur un intervalle est dérivable jusqu'à l'ordre $n$. 
La formule de Leibniz fournit sa dérivée d'ordre $n$ donnée par : $$(f.g)^{(n)}=\sum_{k=0}^n\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}f^{(k)}\left.g^{(n-k)}\right.$$
1. $\begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix}$ : les coefficients binomiaux, 
2. $k=0$ : signifie la dérivée zéro-ième de $f$, noté $f^{(0)}$, est la fonction elle-même

#### Exemple
En utilisant la formule de Leibnitz, déterminer la dérivée $n-$ième de $h$ pour tout $x$ réel par $$h(x) =(x^2+4x-1)e^{2x}$$
On a $$h = f.g$$ i.e. $$f(x) = x^2+4x-1\quad\text{ et }\quad g(x) = e^{2x}$$ 
##### Calcul de la dérivée de $f(x)$ 
On a $$f(x) = x^2+4x-1$$ 
_Dérivée première_ : $$f'(x)= 2x+4$$
_Dérivée seconde_ : $$f''(x) = 2$$
_Dérivée d'ordre supérieure_ : $$\forall k \ge 3,\ f^{(k)}(x) = 0$$ 

##### Calcul de la dérivée de $g(x)$
On a $$g(x) = e^{2x}$$
_Dérivée première_ : $$g'(x) = 2.e^{2x}$$ 
_Dérivée seconde_ : $$g''(x) = 2.2e^{2x}=2^2.e^{2x}$$ 
_Dérivée d'ordre 3_ : $$g^{(3)} = 2^3.e^{2x}$$
_Dérivée d'ordre supérieure_ : $$\forall n \ge 4,\ g^{(n)}(x) = 2^n.e^{2x}$$ 
##### Application de la formule
$$\begin{align*} \forall x \in \mathbb{R},\ h^{(n)}(x) &= (f.g)^{(n)}(x) = \sum^{n=2}_{k=0} \begin{pmatrix}n\\k\end{pmatrix} f^{(k)}(x).g^{(n-k)}(x) \\ &= \begin{pmatrix}n\\0\end{pmatrix} f^{(0)}(x).g^{(n)}(x)+\begin{pmatrix}n\\1\end{pmatrix} f^{(1)}(x).g^{(n-1)}(x) +\begin{pmatrix}n\\2\end{pmatrix} f^{(2)}(x).g^{(n-2)}(x)\\&= ( x^2+4x-1).g^{(n)}(x) +n(2x+4).g^{(n-1) }(x)+\frac{n(n-1)}{2}.2.g^{(n-2)}(x) \\ &= ( x^2+4x-1).2^n.e^{2x} +n(2x+4).2^{n1}e^{2x} + n(n-1).2^{n-2}e^{2x} \\ &= 2^{n-2}e^{2x}.\big(4.(x^2+4x-1)+2n.(2x+4)+n.(n-1) \big) \\ &=  2^{n-2}e^{2x}.\big(4x^2+(16+4n)x-4+8n+7n+n^2\big)\end{align*}$$
\
_Remarque_ :
1. $\begin{pmatrix}n\\2\end{pmatrix} = \frac{n!}{k!(n-k)!} = \frac{n!}{2!(n-2)!} =\frac{n(n-1)}{2}$

### Que se passe-t-il si qu'on ne calcule que la dérivée d'ordre $n=1$ ?
On obtient alors la règle de calcul du produit de 2 dérivée i.e.
$f.g$ est dérivable en $a$ et $$\partial (f.g)(a) = \partial f(a).g(a)+ f(a). \partial g(a)$$
