---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d’une variable_

1. [[1.5.6 - Prop Prop 4 = Dériv de la fonc réciproque]]
2. [[1.5.6.1 - Fonction réciproque]]
3. [[1.5.11 - Prop Prop 8 = Dériv des fonct trigonométriques]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.5.4 - Fonction injective]]
2. [[0.5.5 - Fonction surjective]]
3. [[0.5.6 - Fonction bijective (Bijection)]]
4. [[0.5.8 - Composition de fonctions]]

# Exemple d’une dérivée d’une fonction réciproque : $\arcsin(x)$ 
Regardons $$\sin : \left[\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right] \to [-1;1]$$ 
Cette fonction est bijective et possède donc une réciproque :  $$\arcsin : [-1;1] \to \left[\frac{-\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$$
**Graphique**
![[Pasted image 20231213082929.png]]
On sait que $\forall x \in [-1;1],\ \sin(\arcsin(x))=x$
Alors sa dérivée est $$\underbrace{\left. \underbrace{\partial_z (\sin(z))}_{\cos(z)}  \right|_{z= \arcsin(x)}}_{\cos(\arcsin(x))} . \partial_x \arcsin(x) = 1$$ 
De plus, on sait que $$\cos^2z + \sin^2z = 1$$ i.e. $$\cos z = \pm \sqrt{1-\sin^2z}$$ 
Comme $z = \arcsin(x) \in [\frac{-\pi}{2};\frac{\pi}{2}]$ 
**Graphique** 
![[IMG_4023.jpeg]]
On a $\cos z \ge 0$. Donc $$\begin{align*}\cos(\arcsin(x)) &= \sqrt{1-(\sin(\arcsin(x))^2} \\ &= \sqrt{1-x^2} \end{align*}$$ 
Par conséquent, on a $$\partial_x \arcsin(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$


# Version formelle
- voir : [[1.5.6 - Prop Prop 4 = Dériv de la fonc réciproque]]