---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]
2. [[1.1.7 - Déf = Convergence au sens large d'une suite]]
3. [[1.1.7.1 - Cas d'indétermination]]


_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.1.1 - Déf = Limite à gauche & Limite à droite]]
1. [[1.3.2 - Déf = Voisinage (Calculus)]]
2. [[1.3.3 - Déf = Adhérence]]
3. [[1.3.7 - Prop = Equiv de la déf de la cgce de lim de fonc]]

_Math discrète : Arithmétique_ 
1. [[1.1.2 - Division euclidienne]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.2.5 - Preuve qu'une formule est fausse]]

# Définition
Soient $f\ :\ \mathbb{R} \longmapsto \mathbb{R}$ et $a,\ b \in \mathbb{R}$
On dit que $f(x) \longrightarrow b$ quand $x \longrightarrow a$ et on note $f(x)\underset{x \rightarrow  a}{\longrightarrow}b$  
1. si $\forall (X_n) \subseteq \operatorname{Dom} f,\ X_n \longrightarrow a \Rightarrow f(X_n) \longrightarrow b$
## Notation
1. Notation 1 : $\operatorname*{lim}_{x\rightarrow a} f(x)=b$
2. Notation 2 : $f(x)\underset{x \rightarrow  a}{\longrightarrow}b$

_Remarque_ :
1. La notation "$\operatorname*{lim}$" ne peut être utilisée que si l’unicité de la limite est vérifiée
## Proposition : Unicité de la limite
Soient $f : \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R},\ a \in adh\ dom\ f\ \text{tel que}\ b_1,\ b_2 \in \mathbb{R} \cup \{ -\infty\ ;\ +\infty \}$ 
1. Si $f(x)\underset{x \rightarrow  a}{\longrightarrow}b_1$ et $f(x)\underset{x \rightarrow  a}{\longrightarrow}b_2$, alors $b_1 = b_2$ 

_Remarque_ :
1. L’unicité de la limite de la fonction i.e. $b$ existe que si $a \in \operatorname{adh}\operatorname{Dom}f$ existe i.e. $\exists (x_n) \subseteq \mathbb{R},\ x_n \to a$

2. La limite existe tout de même bien que $a \notin \operatorname{Dom}f$ et $a \notin \operatorname{adh}\operatorname{Dom}f$ car la définition de limite est une implication i.e. si $x\to a$, alors $f(x)\to f(a)=b$ 
**Illustration** :
![[IMG_3990.jpeg]]
Vu que la prémisse est fausse i.e. $x$ ne tend pas vers $a$, par conséquent l’implication est vraie 

#### Démonstration de l'unicité
On sait que
1. $f(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}b_1$ i.e. $\forall (y_n) \subseteq \operatorname{Dom} f,\ y_n \to a \Rightarrow f(y_n) \to b_1$ 
2. $f(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}b_2$ i.e. $\forall (z_n) \subseteq \operatorname{Dom} f,\ z_n \to a \Rightarrow f(z_n) \to b_2$ 

Comme $a \in \operatorname{adh Dom}f$ i.e. $\exists (x_n) \subseteq \operatorname{Dom}f,\ x_n \to a$ 
Utilisons (1) avec $(y_n) = (x_n) \subseteq \operatorname{Dom} f,\ x_n \to a$ donc $f(x_n) \to b_1$ 
Utilisons (2) avec $(z_n) = (x_n) \subseteq \operatorname{Dom} f,\ x_n \to a$ donc $f(x_n) \to b_2$ 
Donc la suite $(f(x_n))$ converge vers $b_1$ et $b_2$
Par unicité de la limite, $b_1 = b_2$ 
### Comment savoir si une limite fonction n'existe pas ?
#### Méthode 1 : Prouver avec la négation de la définition de convergence de limite de fonctions
1. Si $\exists (X_n) \subseteq \operatorname{Dom} f$ et $\exists (Y_n) \subseteq \operatorname{Dom} f$ tel que $X_n \longrightarrow a$ et $Y_n \longrightarrow a$, $f(X_n) \longrightarrow b$ et $f(Y_n) \longrightarrow b'$, et 
2. $b \neq b'$ 

alors $\operatorname*{lim}_{x\rightarrow a} f(x)$ n'existe pas.

**Illustration** : ![[IMG_3989.jpeg]]
#### Méthode 2 : En regardant la limite à gauche et la limite à droite
En calculant la limite à gauche i.e. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x < a}}} {\lim }  f(x) = \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in\ ]-\infty,\ a[}}} {\lim } f(x)$ et la limite à droite i.e. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \ge a}}} {\lim } f(x) = \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in\ [a,+\infty[}}} {\lim }f(x)$ 
Si ces deux limites n'ont pas la même valeur $f(a)$, alors la limite $f(x)$ n'existe pas

## Proposition : Les règles de calcul
Soient $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ et $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ deux fonctions et $a,\ b,\ c \in \mathbb{R}$ 
1. Si $f(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow b \quad \text{ et } \quad g(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow c$, alors $(f+g)(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow b + c$
2. Si $f(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow b \quad \text{ et } \quad g(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow c$, alors $(f.g)(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow b.c$
3. Si $f(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow b \quad \text{ , } \quad g(x) _\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow c \quad \text{ et } \quad c \neq 0$, alors $(f/g)(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} \longrightarrow b / c$

_Remarque_ :
1. Si on désire formuler ces propriétés avec la notation "$lim$", il faut supposer que $a \in adh( Dom\ f \cap Dom\ g)$ et on obtient :
	1. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} {lim\ } (f+g)(x) = \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} {lim\ }  f(x) + \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} {lim\ }  g(x) = b + c$
	2. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ } (f.g)(x) = \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  f(x) . \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  g(x) = b . c$
	3. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} {lim\ } (f/g)(x) = \frac{\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} {lim\ }  f(x)} {\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{}}} {lim\ }  g(x)} = b / c$
2. Rappelons que les opérations de somme, de produit et quotient de 2 fonctions $f$ et $g$ sont définies par 
	1. $f + g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto f(x) +g(x),\ Dom(f+g) = Dom\ f \cap Dom\ g$
	2. $f . g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto f(x) .g(x),\ Dom(f.g) = Dom\ f \cap Dom\ g$
	3. $\frac{f}{g} : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto \frac{f(x)}{g(x)},\ Dom(f/g) = Dom\ f \cap \{ x \in Dom\ g\ |\ g(x) \neq 0\}$
### Pourquoi les $\operatorname{Dom(}f+g),\ \operatorname{Dom(}f.g)\text{ et } \operatorname{Dom(}f/g)$ équivalent $\operatorname{Dom}f   \cap \operatorname{Dom}g$ ?  
Comme $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto f(x)$ et $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto g(x)$, i.e. $\operatorname{Dom} f = \{x \in \mathbb{R}\ |\ f(x) \text{ existe }\}$ et $\operatorname{Dom} g = \{x \in \mathbb{R}\ |\ g(x) \text{ existe }\}$, alors  
1. $f+g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto (f+g)(x) = f(x) + g(x)$ i.e. 
	1. $\operatorname{Dom}(f+g)=\{x \in \mathbb{R}| (f+g)(x) \text{ existe} \}$ i.e. $\operatorname{Dom}(f+g)=\{x \in \mathbb{R}| f(x) \text{ existe et } g(x) \text{ existe} \}$ i.e. $\operatorname{Dom}(f+g)= \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom} g$
2. $f.g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto (f.g)(x) = f(x) . g(x)$ i.e. 
	1. $\operatorname{Dom}(f.g)=\{x \in \mathbb{R}| (f.g)(x) \text{ existe} \}$ i.e. $\operatorname{Dom}(f.g)=\{x \in \mathbb{R}| f(x) \text{ existe et } g(x) \text{ existe} \}$ i.e. $\operatorname{Dom}(f.g)= \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom} g$
3. $f/g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}\setminus \{0\} : x \mapsto (f/g)(x) = f(x) / g(x)$ i.e. 
	1. $\operatorname{Dom}(f/g)=\{x \in \mathbb{R}| (f/g)(x) \text{ existe} \}$ i.e. $\operatorname{Dom}(f/g)=\{x \in \mathbb{R}| f(x) \text{ existe et } g(x) \text{ existe} \}$ i.e. $\operatorname{Dom}(f/g)= \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom} g$

#### Démonstration de la proposition
##### Démonstration de la somme
On sait que 
1. $f(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}b$ si $\forall (y_n) \subseteq \operatorname{Dom}f,\ y_n \to a \Rightarrow f(y_n) \to b$ 
2. $g(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}c$ si $\forall (z_n) \subseteq \operatorname{Dom}g,\ z_n \to a \Rightarrow f(z_n) \to c$ 

Montrons que $(f+g)(x) \to b+c$ si $\forall (x_n) \subseteq \operatorname{Dom}(f+g),\ x_n \to a \Rightarrow (f+g)(x_n) \to b+c$ 
Soit $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}(f+g) = \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g$ 
- En effet, $f+g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto (f+g)(x) = f(x) + g(x)$
Donc le $\operatorname{Dom}(f+g)=\{x \in \mathbb{R}| (f+g)(x) \text{ existe} \}$
i.e. $\operatorname{Dom}(f+g)=\{x \in \mathbb{R}| f(x) \text{ existe et } g(x) \text{ existe} \}$
i.e. $\operatorname{Dom}(f+g)= \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom} g$

Montrons que $(f+g) \to b+c$
Comme $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}f \cap  \operatorname{Dom}g$
On a $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}f$ et $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}g$ 
Dans (1), prenons $(y_n) = (x_n)$, (1) dit $f(x_n) \to b$
Dans (2), prenons $(z_n) = (x_n)$, (2) dit $g(x_n) \to c$ 
Par la règle de calcul de suites, $f(x_n) + g(x_n) = (f+g)(x_n) \to b+c$

##### Démonstration du produit _(exo supp)_
On sait que 
1. $f(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}b$ si $\forall (y_n) \subseteq \operatorname{Dom}f,\ y_n \to a \Rightarrow f(y_n) \to b$ 
2. $g(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}c$ si $\forall (z_n) \subseteq \operatorname{Dom}g,\ z_n \to a \Rightarrow f(z_n) \to c$ 

Montrons que $(f.g)(x) \to b.c$ si $\forall (x_n) \subseteq \operatorname{Dom}(f.g),\ x_n \to a \Rightarrow (f.g)(x_n) \to b.c$ 
Soit $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}(f.g) = \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g$
Montrons que $(f.g) \to b.c$
Comme $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}f \cap  \operatorname{Dom}g$
On a $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}f$ et $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}g$ 
Dans (1), prenons $(y_n) = (x_n)$, (1) dit $f(x_n) \to b$
Dans (2), prenons $(z_n) = (x_n)$, (2) dit $g(x_n) \to c$ 
Par la règle de calcul de suites, $f(x_n) . g(x_n) = (f.g)(x_n) \to b.c$

##### Démonstration de quotient _(exo supp)_
On sait que 
1. $f(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}b$ si $\forall (y_n) \subseteq \operatorname{Dom}f,\ y_n \to a \Rightarrow f(y_n) \to b$ 
2. $g(x) \underset{x \to a}{\longrightarrow}c$ si $\forall (z_n) \subseteq \operatorname{Dom}g,\ z_n \to a \Rightarrow f(z_n) \to c$ 
3. et $c \neq 0$ 

Montrons que $(f.g)(x) \to b.c$ si $\forall (x_n) \subseteq \operatorname{Dom}(f/g),\ x_n \to a \Rightarrow (f/g)(x_n) \to b/c$ 
Soit $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}(f/g) = \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g$
Comme $c \neq 0$, alors $\operatorname{Dom}g = \mathbb{R} \setminus \{0\}$, par conséquent $\operatorname{Dom}(f/g) = \mathbb{R} \setminus \{0\}$ 
Montrons que $(f/g) \to b/c$
Comme $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}f \cap  \operatorname{Dom}g$
On a $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}f$ et $(x_n) \subseteq \operatorname{Dom}g$ 
Dans (1), prenons $(y_n) = (x_n)$, (1) dit $f(x_n) \to b$
Dans (2), prenons $(z_n) = (x_n)$, (2) dit $g(x_n) \to c$ 
Par la règle de calcul de suites, $f(x_n) / g(x_n) = (f/g)(x_n) \to b/c$

## Cas particulier
### Que faire si on obtient $\frac{0}{0}$, lors d’une calcul de limite ?
Lorsqu'on calcule la limite d'une fonction et qu'on rencontre un cas d'indétermination du type $\frac{0}{0}$, alors on utilise la division euclidienne pour se débarrasser du dénominateur, donc du cas d'indétermination, et d'obtenir la limite
#### Exemple
$$\operatorname*{lim}_{x \to 1} \frac{x^3-1}{x-1}$$
1. _CE_ : $x \neq 1$ 
2. _Unicité de la limite_ : 
$1 \in \operatorname{adh(Dom}f)$ car $\operatorname{Dom}f = \mathbb{R}\setminus \{1\}$ 
La limite en 1 est unique

_Calcul de la limite_ :
$\operatorname*{lim}_{x \to 1} \frac{x^3-1}{x-1} = \frac{0}{0}$ 
Idée : Utilisons la division euclidienne pour se débarrasser du dénominateur
![[IMG_4012.jpeg]]
$\Rightarrow (x^3-1)= (x-1)(x^2+x+1)$ 
Donc $\operatorname*{lim}_{x \to 1} \frac{x^3-1}{x-1} = \operatorname*{lim}_{x \to 1} \frac{(x-1)(x^2+x+1)}{x-1} = \operatorname*{lim}_{x \to 1}(x^2+x+1) = 3$
### Que faire si on rencontre les cas d'indéterminations $\infty - \infty$ et $\frac{\infty}{\infty}$ ? 
On utilise la technique du monôme du plus haut degré puisque $x \to \infty$ et par conséquent on trouvera la limite de fonction !

# Version formelle
## Définition
Soit $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ une fonction, $A \subseteq  \mathbb{R}$ et $a, b \in\ ]-\infty\ ;\ +\infty[$ 
On dit que $f$ converge vers $b$ lorsque $x$ tend vers $a$ dans la direction $A$, symboliquement : $$f(x) \to b \text{ si } x \to a,\ x \in A$$ ou $$f(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow b$$
1. si, quelle que soit la suite $(X_n)_{n \in I} \subseteq A \cap dom\ f$ convergeant vers $a$, 

alors $f(x)_\underset{n \to +\infty} \longrightarrow b \equiv \forall\varepsilon>0,\mathrm{~}\exists n_0,\mathrm{~}\forall n\geqslant n_0,\quad|f(x)-b|\leqslant\varepsilon$

_Remarque_ :
1. Dans certains ouvrage, il est uniquement demandé de considérer les suites $(X_n)_{n \in I} \subseteq A \cap dom\ f$ telles que $\forall n \in I,\ X_n \neq a$ 
Nous ne le faisons pas ici car nous pensons qu’il est souhaitable que les contraintes sur $x$ soient explicites. Lorsque nous ne voulons pas que $x$ soit égal à $a$, nous écrirons donc $$\operatorname*{lim}_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \neq a}}}{}f(x)$$ ou $$\operatorname*{lim}_{\underset{x \in \mathbb{R} \setminus \{a\}}{x \longrightarrow a}}f(x)$$ puisqu'on regarde le comportement de $f(x)$ lorsque $x \to a$. Il est clair intuitivement que seuls les $x$ proches de $a$ jouent un rôle dans la définition de limites de fonctions. Par conséquent, on obtient la définition suivante : un voisinage
(Voir : [[1.3.2 - Déf = Voisinage (Calculus)]])
2. Notez que $b$ ne peut dépendre de la suite $(X_n)_{n \in I}$ car le comportement de $f(x) = b$ est déterminé par la valeur $a$  
3. Lorsque $A \in \mathbb{R}$, on dit simplement “$f$ converge vers $b$ lorsque $x$ tend vers $a$” et on omet que “$x \in A$” 
4. La définition de la limite d'une fonction, en termes de suites, est très pratique pour prouver de nombreuses propriétés, cependant elle l’est moins lorsqu’il faut parler de ce qui se passe pour tous les points dans un voisinage de $a$ puisqu’une suite (ou même un nombre dénombrable de suites) ne peut recouvrir un tel voisinage.
On va proposer une définition d'équivalente qui nous facilitera la vie dans de telles situations
(Voir : [[1.3.7 - Prop = Equiv de la déf de la cgce de lim de fonc]] )

## Proposition : Unicité de limite de fonction :
1. S'il existe au moins une suite $(X_n)$ dans $A \cap Dom\ f$ telle que $X_n \to a$, 

alors le $b$ de la définition de convergence de limite de fonction, s'il existe, est unique.

#### Démonstration de l'unicité de limite de fonction :
Soient $b_1$ et $b_2$ deux valeurs qui vérifient la définition de convergence de limite de fonction.
Montrons que $b_1 = b_2$ 
Prenons la suite $(X_n)$ donné par l'énoncé 
Comme celle-ci converge vers $a$, la définition de convergence de limite de fonction implique que $f(X_n) \to b_1$ et $f(X_n) \to b_2$.
On conclut que en évoquant l'unicité pour la limite de suites càd 

---
_Unicité de la limite de suite_ : 
Soient $(Xn) \subseteq \mathbb{R}\ et\ a_1,\ a_2 \in \mathbb{R}$ 
Si $(Xn)$ converge à la fois vers $a_1$ et vers $a_2$, alors $a_1 = a_2$ 

---
Par conséquent, vu que $a_1 = a_2$, alors $$f(X_n \to a_1) = f(X_n \to a_2) \equiv b_1 = b_2$$  
_Remarque_ :
1. Avec la notation d’adhérence, l'unicité de la limite de fonction peut être réécrite comme $$a \in adh(A \cap Dom\ f)$$
2. Sous l’hypothèse $a \in adh(A \cap Dom\ f)$, on peut appeler le $b$ de la définition de la convergence de limite de fonction la limite de $f(x)$ lorsque $x$ tend vers $a$ dans la direction $A$ et, lorsqu’il existe, on le note $$\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {\operatorname{lim}}  f(x)$$

### Comment savoir la direction de A de la limite $f(x)$ ?
Deux cas particuliers de $A$ sont intéressants
1. Si $A = \{ x \in \mathbb{R}\ |\ x > a \}$, on parle de ==limite à droite== de $a$ et on note $$\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x > a}}} {lim\ }  f(x)$$
2. Si $A = \{ x \in \mathbb{R}\ |\ x < a \}$, on parle de ==limite à gauche== de $a$ et on note $$\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x < a}}} {lim\ }  f(x)$$

_Remarque_ :
1. La limite $\operatorname*{lim}_{x\rightarrow a} f(x)$ demande d'examiner aussi le cas $x=a$.
2. Si on désire l'exclure, il faut le faire explicitement en écrivant $$\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \neq a}}} {lim\ }  f(x)$$ ce qui revient à considérer la contrainte $A = \mathbb{R} \text{ \\ }  \{ a \}$  
3. Les limites à gauche et à droite seront les exemples les plus fréquents de contrainte pour des fonctions définies sur $\mathbb{R}$. Lorsque la notion de limite sera étendue à plusieurs dimensions, la grande flexibilité des contraintes sera particulièrement utile. Mais, même à une dimension, avoir un grand choix de contraintes peut être utile.

#### Exemple de la remarque (3)
Considérons l'application  $$f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}:x\mapsto\begin{cases}x&\mathrm{~si~}x\in\mathbb{Q},\\0&\mathrm{~si~}x\in\complement\mathbb{Q}=\mathbb{R}\setminus\mathbb{Q}&\end{cases}$$
Nous affirmons que $$\operatorname*{lim}_{x\rightarrow 0,\ x \in \mathbb{Q}} f(x)=0$$
En effet, quelque soit la suite $(X_n)$ dans $\mathbb{Q}$ qui tend vers 0, on a $$f(X_n) = X_n \to 0$$ 
De manière similaire, on montre facilement que $$\operatorname*{lim}_{x\rightarrow 0,\ x \in \complement\mathbb{Q}} f(x)=0$$
Par la définition d'exhaustivité, ces 2 contraintes sont exhaustives, ce qui nous permet de conclure que $$\operatorname*{lim}_{x\rightarrow 0} f(x)=0$$
## Proposition : Règles de calcul de la convergente de limite de fonctions
Soient $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ et $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ deux fonctions, $A \subseteq \mathbb{R}$ et $a,\ b,\ c \in \mathbb{R}$ 
1. Si $f(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow b \quad \text{ et } \quad g(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow c$, alors $(f+g)(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow b + c$
2. Si $f(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow b \quad \text{ et } \quad g(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow c$, alors $(f.g)(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow b.c$
3. Si $f(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow b \quad \text{ , } \quad g(x) _\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow c \quad \text{ et } \quad c \neq 0$, alors $(f/g)(x)_\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} \longrightarrow b / c$

_Remarque_ :
1. Si on désire formuler ces propriétés avec la notation "$lim$", il faut supposer que $a \in adh(A \cap Dom\ f \cap Dom\ g)$ et on obtient :
	1. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ } (f+g)(x) = \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  f(x) + \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  g(x) = b + c$
	2. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ } (f.g)(x) = \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  f(x) . \underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  g(x) = b . c$
	3. $\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ } (f/g)(x) = \frac{\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  f(x)} {\underset{\overset{x \longrightarrow a}{\operatorname*{x \in A}}} {lim\ }  g(x)} = b / c$
2. Rappelons que les opérations de somme, de produit et quotient de 2 fonctions $f$ et $g$ sont définies par 
	1. $f + g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto f(x) +g(x),\ Dom(f+g) = Dom\ f \cap Dom\ g$
	2. $f . g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto f(x) .g(x),\ Dom(f.g) = Dom\ f \cap Dom\ g$
	3. $\frac{f}{g} : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto \frac{f(x)}{g(x)},\ Dom(f/g) = Dom\ f \cap \{ x \in Dom\ g\ |\ g(x) \neq 0$
