---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]
2. [[1.1.3 - Thm = Théorème de Sandwich]]
3. [[1.1.8 - Thm = Cgce dominée au sens large d'une suite]]

_Math élémentaire : Logique_ 
1. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]
# Définition : Convergence de $(a^n)$ où $a \in \mathbb{R}$
## Convergence vers un réel strict
1. Si $$a \in\left]-1\ ;\ 1\ \right[,\ a^n \rightarrow 0$$ la suite converge vers 0
2. Si $$a = 1,\ a^n = 1$$ la suite converge vers 1
## Convergence vers l'infini
1. Si $$a > 1,\ a^n \rightarrow +\infty$$ la suite converge vers $+\infty$ 
2. Si $$a \le -1,\ \text{alors}\ (a^n)\ \text{ne converge pas}$$

_Remarque_ :
1. L'exhaustivité s'applique aussi vers la convergence vers l'infini
2. $$a \in\ ]-1\ ;\ 1\ [\ \equiv |a| < 1$$

# Version formelle
Montrons que si $|a| < 1$, alors $$a^{n}\underset{n \rightarrow  +\infty}{\longrightarrow}0$$

#### Preuve 
Pour commencer remarquons que grâce à la proposition $$X_{n}\underset{n \rightarrow  +\infty}{\longrightarrow}a \iff |X_n -a|\underset{n \rightarrow  +\infty}{\longrightarrow}0$$ il suffit de montrer que $|a^n| = |a|^n \rightarrow 0$  
Supposons que $a \ge 0$ 
Puisque $a < 1$, alors $$\frac{1}{a} > 1$$ et nous pouvons l'écrire $$\frac{1}{a} = 1 + \alpha$$ pour un certain $\alpha \in\ ]0\ ;\ +\infty[$ 
Prouvons par récurrence que $$\forall n \in \mathbb{N},\ (1+\alpha)^n \ge 1 + n.\alpha$$ 
##### Initialisation (cas de base)
Prenons $n = 0$ 
On a 
1. $$(1+\alpha)^0 = 1$$
2. $$1 + 0.\alpha = 1$$

Par conséquent l'inégalité est vraie

##### Cas général
_Hypothèse par récurrence_ : 
Supposons que l'inégalité $P(n)$ est vraie pour un certain $n \in \mathbb{N}$ i.e. $$(1+\alpha)^n \ge 1 + n.\alpha$$
_Etape de récurrence_ : 
Prouvons que l'inégalité est vraie pour $P(n+1)$ i.e. $$(1+\alpha)^{n+1} \ge 1 + (n+1).\alpha$$
En utilisant l'hypothèse de récurrence, on a$$(1+\alpha)^{n+1} = (1+\alpha)^{n}.(1+\alpha) \ge (1 +n.\alpha).(1+\alpha) = 1+(n+1).\alpha+ n.\alpha^2$$ car pour obtenir $(1+\alpha)^{n+1}$ à partir de $(1+\alpha)^n$, on a multiplié les 2 membres de l'inéquation par $(1+\alpha)$ puisque $$\forall a \in \mathbb{R},\ a^{m+1} = a^m.a$$ici $a = (1 + \alpha)$   
Puisque $n.\alpha^2 \ge 0$, nous avons $$1+(n+1).\alpha+ n.\alpha^2 \ge 1+(n+1).\alpha$$par conséquent $$(1+\alpha)^{n+1} \ge 1 + (n+1).\alpha$$
En conclusion, on a démontré que $|a| < 1$, alors $$a^{n}\underset{n \rightarrow  +\infty}{\longrightarrow}0$$


##### Application du théorème de Sandwich
Ainsi donc, on a $$0 \le a^n = \frac{1}{(1+\alpha)^{n}} \le \frac{1}{1+n.\alpha} \le \frac{1}{n.\alpha} = \frac{1}{n}.\frac{1}{\alpha} \underset{n \rightarrow  +\infty}{\longrightarrow}0$$
et grâce au théorème de Sandwich, on peut conclure que :
Soit $$X_n = \frac{1}{(1+\alpha)^{n}}$$
Soit $$Y_n = \frac{1}{1+n.\alpha}$$
Soit $$Z_n = \frac{1}{n.\alpha}$$
Si $X_n$ et $Z_n$ tendent vers 0, alors $Y_n$ tend aussi vers 0

_Remarque_ :
1. $$a^n = \frac{1}{(1+\alpha)^n}$$ car vu qu’on a $\frac{1}{a} = 1 + \alpha$, on a réorganisé l’équation pour obtenir $a^n = \frac{1}{(1+\alpha)^n}$
