---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]

_Math élémentaire : Inégalité_
1. [[1.2.2 - Fonction strictement croissant]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.1.3 - Sémantique (Logique)]]
1. [[0.1.5 - Contraposée]]
2. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]
3. [[0.2.8 - Preuve par l'absurde]]

# Définition
## Définition 1
Soient $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ et $(Y_n)_{n \in \mathbb{J}}$ 2 suites 
$(Y_n)$ est une sous-suite de $(X_n)$ s'il existe une fonction $$\phi\ :\ J \longrightarrow I$$ strictement croissante et telle que $$\forall n \in J,\ Y_n = X_{\phi(n)}$$

_Remarque_ :
1. $\phi$ est une application

#### Exemple
$$x_n=(-1)^n.\frac{n+1}{n}$$ Considérons que $$(y_n)_{n\ge 1}=(x_{2n})_{n\ge 1}\quad\text{ et }\quad(z_n)_{n\ge 1}=(x_{2n+1})_{n\ge 1}$$ deux sous-suites de $(x_n)_{\ge 1}$ :
1. On a $(y_n)_{n\ge 1}$ est une sous-suite de $(x_n)_{n\ge 1}$ :
	1. En effet, posons $$\varphi : \mathbb{N}^{\ge 1}\to\mathbb{N}^{\ge 1}:n\mapsto 2n$$ On a que $\varphi$ est strictement croissante car $$n_1<n_2 \Rightarrow 2n_1<2n_2$$ i.e. $$\varphi(n_1)<\varphi(n_2)$$
	2. Montrons que $$\forall n\ge 1, y_n=x_{\varphi(n)}$$ Soit $n\ge 1, y_n=x_{2n}=x_{\varphi(n)}$ donc $(y_n)_{n\ge 1}$ est une sous-suite de $(x_n)_{n\ge 1}$ 
2. On a $(z_n)_{n\ge 1}$ est une sous-suite de $(x_n)_{n\ge 1}$ :
	1. En effet, posons $$\varphi:\mathbb{N}^{\ge 1}\to\mathbb{N}^{\ge 1}:n\mapsto 2n+1$$ On a que $\varphi$ est strictement croissante car $$n_1<n_2\Rightarrow 2n_1+1<2n_2+1$$ i.e. $$\varphi(n_1)<\varphi(n_2)$$
	2. Montrons que $$\forall n\ge 1, z_n=x_{\varphi(n)}$$ Soit $n\ge 1, z_n=x_{2n+1}=x_{\varphi(n)}$ donc $(z_n)_{n\ge 1}$ est une sous-suite de $(x_n)_{n\ge 1}$

On a $$y_n=x_{2n}=(-1)^{2n}.\frac{2n+1}{2n}=1.\frac{2n+1}{2n}=\frac{2n+1}{2n}=\frac{n.(2+\frac{1}{n})}{2n}=\frac{1}{2}.\left(2+\frac{1}{n}\right)$$ on a 
- $$\frac{1}{2}\to\frac{1}{2}\quad,\quad 2\to 2$$
- $$\frac{1}{n}\to 0\quad\text{ car }\frac{1}{n^p}\to 0\text{ si }p>0$$

Par RDC, on a $\frac{1}{2}.\left(2+\frac{1}{n}\right)\to 
## Définition 2 
Soient $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ et $(Y_n)_{n \in \mathbb{J}}$ 2 suites 
s'il existe une sous-suite $Y_n$ de $X_n$ telle que $(Y_n)$ ne converge pas, alors $(X_n)$ ne converge pas

## Définition 3 (Contraposée)
Soient $(X_n)_{n \in \mathbb{I}}$ et $(Y_n)_{n \in \mathbb{J}}$ 2 suites 
s'il existe 2 sous-suites $(Y_n)$ et $(Z_n)$ de la suite $(X_n)$ telle que $$Y_n \longrightarrow a \quad\text{ et }\quad Z_n \longrightarrow b$$ avec a $\neq$ b, alors $(X_n)$ ne converge pas
## Proposition : Propriétés 
Soient $(X_n),\ (Y_n) \subseteq \mathbb{R}$ et $a \in \mathbb{R}$
Si $$X_{n}\underset{n \rightarrow  +\infty}{\longrightarrow}a$$ et que $Y_n$ est une sous-suite de $X_n$, alors $$Y_n \longrightarrow a$$

## Notation
$$(Y_n) \subseteq (X_n)$$

### Comment construire une sous-suite ?
1. Pour construire une sous-suite, on pioche les éléments d'une suite mais
	- $\color{red}\text{a)}$ On n'a pas le droit de piocher le même élément
	- $\color{red}\text{b)}$ On respecte l'ordre d'apparition des éléments
3. Construisons une fonction $\phi$ qui explique comment on pioche (Caractéristique de la fonction $\phi$)
	- $\color{red}\text{a)}$ $\phi$ doit être croissante

Donc $\phi$ doit être une fonction croissante i.e. $$\forall n \in \mathbb{N},\ \phi(n)\ <\ \phi(n+1)$$ car le $1.({\color{red}\text{a)}}), 1.({\color{red}\text{b)}})\text{ et le }2.({\color{red}\text{a)}})$ 

#### Exemple de la construction d'une sous-suite
On a deux suites dont 
1. $$(X_n) = X_0,\ X_1,\ X_2,\ X_3,\ X_4,\ ...\ ,\ X_n$$
2. $$(Y_n) = Y_0 = X_2,\ Y_1 = X_5,\ Y_2 = X_{10},\ Y_3,\ Y_4,\ ...\ ,\ Y_n$$


| $(Y_n)$ Indices | $(X_n)$ Indices |
| --------------- | --------------- |
| 0               | $2=\varphi(0)$  |
| 1               | $5=\varphi(1)$  |
| 3               | $10=\varphi(2)$ |

## Proposition : 
---
_Rappel_ : (Voir [[1.2.2 - Fonction strictement croissant]])
Soit $\varphi : \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ est une fonction strictement croissante 
si $$\forall n_1,\ n_2\in \mathbb{N},\ n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2)$$

---
Comme $$\varphi : \mathbb{N} \to \mathbb{N}$$, on sait que $\varphi$ est une fonction strictement croissante d'une sous-suite i.e. $$\forall n \in \mathbb{N},\ \phi(n)\ <\ \phi(n+1)$$
La proposition dit qu’on a l’équivalence suivante : $$\forall n_1,\ n_2\in \mathbb{N},\ n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2) \quad\equiv\quad \forall n \in \mathbb{N},\ \phi(n)\ <\ \phi(n+1)$$ 

#### Démonstration de la proposition _(exo supp)_
##### $(\Rightarrow)$ i.e.  $$\big(\forall n_1,\ n_2\in \mathbb{N},\ n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2)\big) \Rightarrow \big(\forall n \in \mathbb{N},\ \phi(n)\ <\ \phi(n+1)\big)$$
Supposons que $$\forall n_1,\ n_2\in \mathbb{N},\ n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2)$$
Prouvons que $$\forall n \in \mathbb{N},\ \varphi(n)\ <\ \varphi(n+1)$$
Soit $n \in \mathbb{N}$ 
Prenons $n_1 = n$ et $n_2 = n+1$ 
Comme $$n_1 < n_2$$, on a $$\varphi(n_1) < \varphi(n_2)$$ par hypothèse
Donc $$\varphi(n) < \varphi(n+1)$$

##### $(\Leftarrow)$ i.e.  $$\big(\forall n_1,\ n_2\in \mathbb{N},\ n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2)\big) \Leftarrow \big(\forall n \in \mathbb{N},\ \phi(n)\ <\ \phi(n+1)\big)$$
Supposons que $$\forall n \in \mathbb{N},\ \varphi(n)\ <\ \varphi(n+1)$$
Montrons que $$\forall n_1,\ n_2\in \mathbb{N},\ n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2)$$
Soit $n \in \mathbb{N}$
Montrons par récurrence que $$\forall n_1,\ n_2\in \mathbb{N},\ n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2)$$
1. _Cas de base_ :
Soit $n_2 = n_1 + 1$ 
Comme $$n_1 < n_2$$, on a $$\varphi(n_1) < \varphi(n_2)$$ par hypothèse 
2. _Cas général_ :
Hypothèse par récurrence : Soit $n_2 \in \mathbb{N}$ tel que $$n_1 < n_2 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2)$$ 
Montrons que $$n_1 < n_2 + 1 \Rightarrow \varphi(n_1) < \varphi(n_2 + 1)$$
Comme $n_2 < n_2 +1$, on a $$\varphi(n_2) < \varphi(n_2 + 1)$$ par hypothèse
Donc, si $n_1 < n_2$, on a $$\varphi(n_1) < \varphi(n_2) < \varphi(n_2 +1)$$
Ceci conclut l'implication à gauche !


### Comment prouver qu'une suite est bien une sous-suite ?
Pour prouver que $(Y_n)$ est une sous-suite de $(X_n)$, on doit vérifier que 
1. il existe une fonction $\varphi$ qui est strictement croissante et 
2. $$\forall n \in \mathbb{N},\ Y_n = X_{\varphi(n)}$$

\
_Remarque_ :
1. Une suite $(X_n)$ peut contenir une infinité de sous-suites, cependant cette immense quantité de sous-suites ne permet pas de résoudre que la suite $(X_n)$ converge ou non

# Version formelle 
## Définition
Soient $(X_n)_{n \in I}$ et $(X_m')_{m \in J}$ deux suites
On dit que $(X_m')_{m \in J}$ est une sous-suite de $(X_n)_{n \in I}$ 
1. s'il existe une application strictement croissante $\varphi :\ J \rightarrow I$ et 
2. telle que $\forall m \in J,\ X_m' = X_{\varphi(m)}$

\
_Remarque_ :
1. La définition insiste qu'une sous-suite est elle-même une suite 
2. Rappel : une application $\varphi :\ J \rightarrow I$ est strictement croissante si $$\forall m_1,\ m_2 \in J,\ m_1 < m_2 \Rightarrow \varphi(m_1) < \varphi(m_2)$$, ici $J$ est de la forme $$\{m_0,\ m_0+1,\ m_0+2,\ ... \}$$ pour certain $m_0 \in \mathbb{N}$  
## Notation
On emploie l'abus de notation $$(X_m')_{m \in J} \subseteq (X_n)_{n \in I}$$
## Proposition : Propriété
Soient $(X_n)_{n \in I}$ et $(X_m')_{m \in J}$ deux suites
1. Si $(X_n)_{n \in I}$ converge vers $a$, 

alors $(X_m')_{m \in J}$ converge aussi vers $a$
\
_Remarque_ :
1. Cette propriété reste vraie dans les cas $a = +∞$ et $a = −∞$. (Convergence au sens large)
#### Démonstration de la propriété
Par définition de la sous-suite, il existe une application strictement croissante $\varphi :\ J \rightarrow I$ telle que $$\forall m \in J,\ X_m' = X_{\varphi(m)}$$ 
On sait que $$I = \{ n \in \mathbb{N}\ :\ n \ge n_0 \}$$ et $$J = \{ m \in \mathbb{N}\ :\ m \ge m_0 \}$$ pour certains $n_0,\ m_0 \in \mathbb{N}$ 
Montrons que $$\forall m\in\mathbb{N},\quad\varphi(m+m_0)\geqslant m+n_0$$ 
##### Preuve par récurrence
1. _Cas de base_ :
Pour $m = 0$, il est évident que $$\varphi(m_0) \ge n_0$$ puisque $\varphi(m_0) \in I$ 
2. _Cas général_ :
Supposons que $P(m)$ est vrai i.e. $$\quad\varphi(m+m_0)\geqslant m+n_0$$ (Hypothèse de récurrence)
Prouvons que $P(m+1)$ est vrai aussi i.e. $$\quad\varphi((m+1)+m_0)\geqslant (m+1)+n_0$$
En utilisant la croissance stricte de $\varphi$, on obtient  $$\quad\varphi((m+1)+m_0) > \varphi(m+m_0) \ge m +n_0$$ et donc que  $$\quad\varphi((m+1)+m_0)\geqslant (m+1)+n_0$$ 

Supposons maintenant que $X_n \rightarrow a$ et prouvons que $X_m' \rightarrow a$ i.e. que $$\forall \epsilon > 0,\ \exists\ m_1 \in \mathbb{N},\ \forall m \ge m_1,\ |X_m' - a| \le \epsilon$$
Soit $\epsilon > 0$
Par définition de $X_n \rightarrow a$ avec ce $\epsilon$, on obtient $$\exists n_1,\mathrm{~}\forall n\geqslant n_1,\mathrm{~}|x_n-a|\leqslant\epsilon$$
Choisissons $$m_1 := max\{n_1 - n_0,\ 0 \} + m_0 \in \mathbb{N}$$ 
Si $$m \ge m_1,\ m - m_0 \in \mathbb{N}$$ et impliquent que $$\varphi(m) = \varphi(m - m_0 + m_0) \ge m - m_0 + m_0 \ge n_1$$ et donc, au vu de $$\exists n_1,\mathrm{~}\forall n\geqslant n_1,\mathrm{~}|x_n-a|\leqslant\epsilon$$, on a $$|X_m' - a| = |X_{\varphi(m)} - a| \le \epsilon$$  
## Corollaire : Définition contraposée
Soit $(X_n)_{n \in I}$ une suite possédant 2 sous-suites $(X_m')_{m \in J}$ et $(X_k'')_{k \in K}$ convergeant vers des limites $a'$ et $a^"$.
1. Si $a' \neq a^"$

alors $(X_n)_{n \in I}$ diverge 
\
_Remarque_ :
1. (convergence au sens large) Le corollaire peut aussi être étendu à $a^′ ,\ a^{′′} ∈ [−∞,+∞]$, si dans la démonstration, on remplace 
	1. $\epsilon > 0$ par $\rho \in \mathbb{R}$
	2. $|X_n - a| > \epsilon$ par $x_n \ge \rho$ ou $x_n \le \rho$ (selon le signe de $a$)
#### Démonstration du corollaire (au sens strict)
Argumentons par l'absurde :
Si au contraire il existe un $a$ vers lequel $(X_n)_{n \in I}$ converge, la proposition : $$\begin{aligned}&\text{Soient }(X_n)_{n\in I}\text{ et }(X_m^{\prime})_{m\in J} \text{ deux suites } \\\text{Si }&(X_n)_{n\in I}\text{ converge vers }a,\text{alors }(X_m^{\prime})_{m\in J}\text{ converge aussi vers }a\end{aligned}$$ implique que $$x_{m}^{\prime}\xrightarrow[m\rightarrow\infty]{}a$$ et $$x_{k}^{\prime}\xrightarrow[k\rightarrow\infty]{}a$$
Or l'unicité de la limite dit que $$a' = a =a^"$$ ce qui contredit les hypothèses.

#### Exemple du corollaire
Soit $$(X_n)_{n \in I} = ((-1)^n)_{n \in \mathbb{N}}$$
Les sous-suites $(X_{2n})_{n \in I}$ et $(X_{2n+1})_{n \in I}$ sont les suites constantes $$(1)_{n \in I}$$ et $$(-1)_{n \in I}$$, et donc converge vers 1 et -1. 
Par conséquent, $(X_n)_{n \in I}$ ne converge pas sinon les limites des deux sous-suites seraient égales.
### Comment construire une sous-suite ?
1. Pour construire une sous-suite, on pioche les éléments d'une suite mais
	1. On n'a pas le droit de piocher le même élément
	2. On respecte l'ordre d'apparition des éléments
2. Choisir des éléments dans une suite $(X_n)_{n \in I}$ revient à sélectionner des indices $n$ 
\
Supposons que l'on ait décidé de prendre les indices $$n_0,\ n_1,\ n_2,\ ...$$ si bien que la nouvelle suite formée soit $$(X_{n_k})_{k \in \mathbb{N}}$$ 
Pour que $(X_{n_k})_{k \in \mathbb{N}}$ parle de la fin de $(X_n)_{n \in I}$, il faut avoir sélectionné des éléments d'indices assez grands ou, plus précisément, il faut que les $n_k$ deviennent de plus en plus grands.
\
Pour voir cette propriété, nous allons imposer que la suite des $n_k$ soit strictement 
**Illustration** :
![[Pasted image 20231113153739.png]]
Ces considérations mènent à la définition ci-dessus où la fonction $$k \mapsto n_k$$ est appelée $\varphi$.
