---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]

# Définition
La technique du monôme du plus haut degré est une technique permettant de trouver la convergence d'une limite.

## Méthode 1
On met en évidence le terme du plus au degré du numérateur et le terme du plus haut degré du dénominateur

#### Exemple
 $$\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{2n+1}{3n+5} = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{n.(2+\frac{1}{n})}{n.(3+\frac{5}{n})}$$
_Au numérateur_ : 
$$2 \rightarrow 2$$ car suite constante 
$$\frac{1}{n} \rightarrow 0$$ car $\frac{1}{n^p} \rightarrow 0$ si $p > 0$, ici $p =1$ 
RDC de somme : $$2 + \frac{1}{n} \rightarrow 2 + 0 \iff 2 + \frac{1}{n} \rightarrow 2$$
_Au dénominateur_ :
$$3 \rightarrow 3$$ car suite constante
$$\frac{5}{n} = 5.\frac{1}{n} \rightarrow 0$$ car $5 \rightarrow 5$ une suite constante, $\frac{1}{n} \rightarrow 0$ puisque $\frac{1}{n^p} \rightarrow 0$ si $p > 0$, ici $p = 1$ 
Donc RDC du produit : $$5.\frac{1}{n} \rightarrow 5.0 \iff 5.\frac{1}{n} \rightarrow 0$$
On a un RDC de somme $$3 + \frac{5}{n} \rightarrow 3 + 0 \iff 3 + \frac{5}{n} \rightarrow 3$$
Par conséquent, on a par RDC de quotient $$\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{2n+1}{3n+5} = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{n.(2+\frac{1}{n})}{n.(3+\frac{5}{n})} = \frac{\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty }(2+\frac{1}{n})}{\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(3+\frac{5}{n})} = \frac{2}{3}$$
## Méthode 2 
On divise le numérateur et le dénominateur par le $n^*$ du plus haut degré

#### Exemple
 $$\begin{aligned}&\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{n^{4}\sqrt{n}+n^{4}-2n}{n^5-3\sqrt{n}}
\\\iff &\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{n^{4+1/2}+n^{4}-2n}{n^5-3n^{1/2}}
\\\iff &\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{\frac{1}{n^{0,5}}+\frac{1}{n}- \frac{2}{n^4}}{1-3\frac{1}{n^{4,5}}}\end{aligned}$$
Or $$\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n ^p} = 0$$ pour $p>0$ 
Donc $$\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{n^{4}\sqrt{n}+n^{4}-2n}{n^5-3\sqrt{n}} = \frac{0+0-2.0}{1-3.0} = \frac{0}{1} = 0$$

_Remarque_ :
1. Il est recommandé de mettre en évidence le terme du plus au degré du numérateur et le terme du plus au degré du dénominateur pour éviter d'avoir un cas d'indétermination $\frac{0}{0}$ 

## Méthode 3
On divise par le terme en $q^n$ avec le $|q|$ le plus grand

#### Exemple
 $$\begin{aligned}&\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{2^n+3^n}{4^n+5^n}
\\\iff&\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{(\frac{2}{5})^n+(\frac{3}{5})^n}{(\frac{4}{5})^n+1}
\\\iff &\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{0+0}{0+1} = \frac{0}{1} = 0\end{aligned}$$
car $$\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(\frac{2}{5})^n = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(\frac{3}{5})^n = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(\frac{4}{5})^n = 0$$ En effet $$\frac{2}{5}, \frac{3}{5}, \frac{4}{5} \in\ ]-1\ ;\ 1[$$ et que $$\underset{n\to+\infty}{\operatorname{lim}}a^n\to0,\quad \forall a\in\left]-1;1\right[$$


## Méthode 4
Lorsqu'on rencontre plusieurs types de fonctions dans une limite, on regarde qui l'emporte entre les fonctions. 
\
La fonction, dont sa vitesse de croissance ou décroissance est la plus importante, l'emporte sur l'autre fonction.
Ensuite on met en évidence la fonction victorieuse du numérateur et celle du dénominateur

#### Exemple
 $$\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n-2n}{4^n-5n} $$ Qui l'emporte entre les fonctions $f(x) = x$ et $g(x)=a^x$ ? On sait que la fonction $f(x) = x$ croît linéairement, alors la fonction $g(x)=a^x$ croît exponentiellement lorsque $a > 1$ : ![[Pasted image 20231117180857.png]] De plus, la fonction $g(x)=a^x$ où $0 < a < 1$, elle décroît exponentiellement. En comparant la vitesse de ces 2 fonctions, on voit que la fonction $g(x)=a^x$ l'emporte sur $f(x) = x$. Par conséquent, on met évidence la fonction exponentielle, on a donc  $$\begin{align*}&\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n-2n}{4^n-5n} = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n.(1-\frac{2n}{3^n})}{4^n.(1-\frac{5n}{4^n})} \\\iff &\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n-2n}{4^n-5n} = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n.(1-2n.\frac{1}{3^n})}{4^n.(1-5n.\frac{1}{4^n})}
 \\\iff &\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n-2n}{4^n-5n} = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n.(1-2n.(\frac{1}{3})^n)}{4^n.(1-5n.(\frac{1}{4})^n)}\end{align*}$$ On sait que 
1. $$\left(\frac{3}{4}\right)^n \to 0$$ car $$a^n \to 0$$ si $a \in\ ]-1\ ;\ 1[$. Ici $a = \frac{3}{4}$ 
2. $$n.\left(\frac{1}{3}\right)^n\underset{n \to +\infty} \to 0$$ et $$n.\left(\frac{1}{4}\right)^n\underset{n \to +\infty} \to 0$$ car $$n^p.a^n \underset{n \to +\infty} \to 0$$ où $a \in\ ]-1\ ;\ 1[$ et $p > 0$ 

Par règle de calcul de produit, on a $$\iff \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{3^n-2n}{4^n-5n} = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(\frac{3}{4})^n. \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{(1-2n.(\frac{1}{3})^n)}{(1-5n.(\frac{1}{4})^n)}$$ Par règle de calcul du quotient, on a $$\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(\frac{3}{4})^n. \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}\frac{(1-2n.(\frac{1}{3})^n)}{(1-5n.(\frac{1}{4})^n)} = \operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(\frac{3}{4})^n. \frac{\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(1-2n.(\frac{1}{3})^n)}{\operatorname*{lim}_{n\rightarrow\infty}(1-5n.(\frac{1}{4})^n)} = 0. \frac{1}{1} = 0$$

### Quand utiliser tous ces méthodes ?
La méthode est fonctionnelle uniquement lorsque $n \longrightarrow \infty$ 