---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]
2. [[1.1.2 - Prop = Limites des inégalités larges d'une suite]]
3. [[1.1.3.0 - Inégalité triangulaire (dans les réels)]]

_Math élémentaire : Inégalité_
1. [[1.2.1 - Valeur absolue]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.1.3 - Sémantique (Logique)]]

# Définition
Soient $(X_n),\ (Y_n),\ (Z_n) \subseteq \mathbb{R}$ et $a \in \mathbb{R}$
Si 
1. $$\exists n^* \in \mathbb{N},\ \forall n \ge n^*,\ Y_n \le X_n \le Z_n$$
2. $$Y_n \longrightarrow a\ \text{et}\ Z_n \longrightarrow a$$

Alors $$X_{n}\underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow}a$$

_Remarque_ :
1. Si $n^* = 0 \Rightarrow \forall n \in \mathbb{N}$ 

#### Exemple 1
$$\left(\frac{(-1)^n}{n}\right)$$ on a $$\forall n\ge1,\ \frac{-1}{n} \le  \left(\frac{(-1)^n}{n}\right) \le \frac{1}{n}$$ Le théorème du Sandwich dit que $$\left(\frac{(-1)^n}{n}\right)\underset{n \to +\infty} \to 0$$
car $$\frac{-1}{n} \to 0 \text{ et }\frac{1}{n} \to 0$$
\
_Remarque_ : 
1. $$(X_n) = \left(\frac{1}{n}\right) = 1,\ 1/2,\ 1/3,\ 1/4,\ ...$$
$$(Y_n) = \left(\frac{(-1)^n}{n}\right) = -1,\ 1/2,\ -1/3,\ -1/4,\ ...$$
On a $$(X_n) = \left(|Y_n|\right)$$ car $$\forall n \ge 1,\ X_n = |Y_n|$$

##### Lien entre $(X_n)$ et $(|Y_n|)$ lorsque $X_n\underset{n \to +\infty} \to 0$ ?
On sait que la valeur absolue permet de nous donner la norme, donc on a $$|X_n| = d(X_n,\ 0)$$ devient aussi petit qu'on veut
On a aussi $$|X_n| = d(|X_n|,\ 0) = ||X_n| - 0|$$
Par conséquent, on a l'équivalence suivante $$X_n\underset{n \to +\infty} \to 0 \iff |X_n|\underset{n \to +\infty} \to 0$$

---
_Remarque_ : On obtient alors la proposition suivante : 
(Voir [[1.1.3.1 - Prop = Suite de la valeur absolue ''X_n'']] )
Soit $(X_n) \subseteq \mathbb{R}$
$(X_n)$ converge vers 0 si et seulement si $(|X_n|)$ converge vers 0

---
##### Lien entre $(X_n)$ et $(|Y_n|)$ si $X_n$ ne converge pas vers 0 ? _(exo supp)_
Est-ce que l'équivalence est toujours vraie ? Càd $$X_n\underset{n \to +\infty} \to a \neq 0 \iff |X_n|\underset{n \to +\infty} \to a \neq 0$$ 
###### Démonstration $X_n\underset{n \to +\infty} \to a \neq 0 \Rightarrow |X_n|\underset{n \to +\infty} \to |a| \neq 0$
Supposons que $X_n\underset{n \to +\infty} \to a$ existe
Prouvons que $|X_n|\underset{n \to +\infty} \to a \neq 0$ existe
Idée : Utilisons le théorème de convergence dominée
Montrons que $$\exists n_0,\ \forall n \ge n_0,\ ||x_n|-|a|| \le y_n$$ en sachant que $y_n \to 0$ par hypothèse
Comme $$x_n \to a$$, par règle de calcul, $$x_n -a \to 0$$ 
De plus, remarquons que si une suite $(z_n)_n$ converge vers 0, alors $(|z_n|)_n$ converge vers 0 car $$d(z_n,0) = |z_n - 0| = |z_n| = ||z_n|-0| = d(|z_n|,0)$$
Donc $$|x_n -a| \to 0$$ car $$x_n -a \to 0$$
De plus, par l'inégalité triangulaire inversée, on a $$||x_n|-|a|| \le |x_n-a|,\ \forall n \in \mathbb{N}$$  
Vu que $|x_n -a| \to 0$, par le théorème de convergence dominée, on a $$||x_n|-|a|| \to 0$$
###### Démonstration $X_n\underset{n \to +\infty} \to a \neq 0 \Leftarrow |X_n|\underset{n \to +\infty} \to a \neq 0$
On doit trouver que $(x_n)_n$ et $a \in \mathbb{R},\ |x_n| \to |a|$ et $x_n \not\to a$
Prenons $$(x_n)_{n \ge 0} = ((-1)^n)_{n\ge 0}$$
On a $$|(-1)^n| = 1 \to 1$$
Or $(-1)^n$ ne converge pas 
Ceci conclut la démonstration
# Version formelle
## Définition
Soient $(X_n)_{n \in I},\ (Y_n)_{n \in J},\ (Z_n)_{n \in K} \subseteq \mathbb{R}$ trois suites de nombres réels telles que $$\forall n \in I \cap J \cap K,\ X_n \le Y_n \le Z_n$$ si 
1. $$X_n \rightarrow a$$
2. $$Z_n \rightarrow a$$

alors $$Y_n \rightarrow a$$ pour un certain $a \in \mathbb{R}$ 

#### Démonstration du théorème de sandwich
Soit $\epsilon > 0$
Il faut trouver un $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que, si $n \ge n_0$, alors $|X_n - a| \le \epsilon$ 
Les hypothèses $X_n \rightarrow a$ et $Z_n \rightarrow a$ impliquent respectivement que 
1. $$\exists n_1,\mathrm{~}\forall n\geqslant n_1,\mathrm{~}|x_n-a|\leqslant\varepsilon$$
2. $$\exists n_2,\mathrm{~}\forall n\geqslant n_2,\mathrm{~}|x_n-a|\leqslant\varepsilon$$

Choisissons $$n_0 := max\{ n_1,\ n_2 \}$$
Soit $n \ge n_0$ 
De $|X_n -a| \le \epsilon$ et $|Z_n -a| \le \epsilon$, on tire respectivement que $$-\epsilon \le X_n-a\ \text{et}\ Z_n-a \le \epsilon$$
Dès lors, $$-\epsilon \le X_n-a\ \le Y_n-a \le Z_n-a \le \epsilon$$ et donc  $$-\epsilon \le Y_n-a \le \epsilon$$ i.e. $$|Y_n -a| \le \epsilon$$

_Remarque_ :
1. On peut affaiblir la définition en la remplaçant par $$\exists n^*\in\mathbb{N},\mathrm{~}\forall n\in I\cap J\cap K,\quad n\geqslant n^*\Rightarrow x_n\leqslant y_n\leqslant z_n$$
Il suffit de modifier la preuve en prenant $n_0 := max\{ n_1,\ n_2,\ n^* \}$ 