---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Suite de réel_
1. [[1.0.1 - Déf = Suite de réel]]

_Calculus : Convergence d’une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]
# Définition
La suite $$\left(\frac{1}{n^p}\right)_{n \in I}\text{ où }p > 0$$converge vers 0

#### Exemple
1. $$\left(\frac{1}{n}\right)_{n \in \mathbb{N}_0} = 1,\ \frac{1}{2},\ \frac{1}{3}, \frac{1}{4},\ ...$$ converge vers 0 car par la définition et ici $p = 1$ 
2. $$\left(\frac{1}{\sqrt{n^3}}\right)_{n \in \mathbb{N_0}}$$ converge aussi vers 0 car par la définition et ici $p = \frac{3}{2}$ 
# Version formelle
Les suites $$\left(\frac{1}{n^p}\right)_{n \in I}$$ sont du type $$(r + r^2 + ... + r^n)_{n \in \mathbb{N}}$$ pour un certain $r \in \mathbb{R}$ 
Montrez que $$\forall n \in \mathbb{N},\ r + r^2 + ... + r^n = \frac{r - r^{n+1}}{1 - r}$$ avec la preuve par récurrence
##### Preuve par récurrence _exo supp_
1. _Cas de base_ :
Pour $n = 1$ 
nous avons $$\begin{aligned}r &= \frac{r - r^2}{1 -r}\\\iff r.(1-r) &= r-r^2\\\iff r-r^2 &= r -r^2\\\iff -r^2 &= -r^2 + r - r\\\iff r &= r\end{aligned}$$ car vu que $r^2$ est positif i.e. que les 2 membres de l'égalité sont positifs, par conséquent, on va les mettre sous forme de racine pour obtenir $r$
2. _Cas général_ :
Supposons que $P(n)$ i.e. $$\forall n \in \mathbb{N},\ r + r^2 + ... + r^n = \frac{r - r^{n+1}}{1 - r}$$ est vrai (Hypothèse par récurrence)
Prouvons que $P(n+1)$ i.e. $$\forall n \in \mathbb{N},\ r + r^2 + ... + r^{n+1} = \frac{r - r^{(n+1)+1}}{1 - r}$$
Substituons l'hypothèse de récurrence dans l'équation, on a $$ \frac{r - r^{n+1}}{1 - r} + r^{n+1} = \frac{r - r^{(n+1)+1}}{1 - r}$$
Mettons $r^{n+1}$ sous un même dénominateur, on obtient $$\iff  \frac{r - r^{n+1} + r^{n+1}.(1-r)}{1 - r} = \frac{r - r^{n+2}}{1 - r}$$
En simplifiant, on a $$\iff \frac{r - r^{n+2}}{1-r} = \frac{r - r^{n+2}}{1-r}$$
Par conséquent, par le principe de récurrence, l’équation est vraie pour tous les entiers naturels $n$.

\
Si $|r| < 1$ i.e. $$\left(\frac{1}{n^p}\right)_{n \in I}\text{ où }p > 0$$ comme on vient de prouver que $$r^{n+1} \rightarrow 0$$
Dès lors, l’usage répété des règles de calcul de la convergence : 
- - -
## Règles de calcul de la convergence
Soient $(Xn)$ et $(Yn)$ deux suites de réels
Soient $a,\ b \in \mathbb{R}$
On suppose que 
1. si $X_{n}\underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow}a$ et que $Y_{n}\underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow}b$

Alors
1. $X_{n}+Y_n\underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow}a+b$
2. $X_{n}.Y_n\underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow}a.b$
3. Si $b \neq 0$ alors $\frac{X_{n}}{Y_n}\underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} \frac{a}{b}$

- - - 
nous permet de conclure que $$r+r^2+\cdots+r^n\xrightarrow[n\to\infty]{}\frac r{1-r}$$ 