---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - mathématique élémentaire
---

Link :
_Math élémentaire : Géométrie_
1. [[2.1.1 - Espace de référence]]
1. [[2.1.1.1 - Vecteur]]
2. [[2.1.3 - Addition de 2 vecteurs]]
3. [[2.1.5 - Norme d'un vecteur]]

_Math élémentaire : Inégalité_
1. [[1.3.3 - Règles de calcul sur les exposants]]
# Démonstration 
Soient $x = (x_1 ;\ x_2)$ et $y = (y_1 ;\ y_2)$ deux vecteurs de $ℝ²$
Montrez que $|| x + y ||² + || x - y ||² = 2 . ||x||² + 2 . ||y||²$

### Résolution
Par définition de l'addition de 2 vecteurs, on a $$x + y = (y_1 + x_1 ; \ y_2 + x_2)\ \text{ et }\ x - y = (x_1 - y_1 ;\ x_2 - y_2)$$
Donc par définition de la norme d'un vecteur, on a
$$|| x + y || = \sqrt{(x_1 + y_1)² + (x_2 + y_2)² }\ et\ || x - y || = \sqrt{(x_1 - y_1)² + (x_2 - y_2)²}$$
On a donc $$|| x + y ||² + || x - y ||² = ((x_1 + y_1)² + (x_2 + y_2)²) + ((x_1 - y_1)² + (x_2 - y_2)²)$$ car $∀α ∈ \mathbb{R}^+, (√α)² = α$ et toutes les quantités présentes sous les racines sont bien des réels positifs.
Dès lors $$|| x + y ||² + || x - y ||² = (x_1² + 2 . x_1 . y_1 + y_1²) + (x_2² + 2 . x_2 . y_2 + y_2²) + (x_1² - 2 . x_1 . y_1 + y_1²) + (x_2² - 2 . x_2 . y_2 + y_2²)$$ car $∀α , β ∈ \mathbb{R}, (α ± β)² = α² ± 2αβ + β²$
$$|| x + y ||² + || x - y ||² = (2 . x_1² + 2 . y_1²) + (2 . x_2² + 2 . y_2²)$$ après simplification

$$|| x + y ||² + || x - y ||² = (2 . (x_1² + y_1²)) + (2 . (x_2² + y_2²))$$ par mise en évidence de 2
$$|| x + y ||² + || x - y ||² = 2 . || x ||² + 2 . || y ||²$$ par définition de la norme
On a donc montré l'égalité.