---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
source 2: https://fr.wikipedia.org/wiki/Somme_t%C3%A9lescopique
---

Link :
_Calculus : Convergence d'une suite de réel_
1. [[1.1.1.-1 - Somme téléscopique]]

_Calculus : Série_
1. [[1.9.1 - Déf = Série (Calculus)]]

# Définition
Si $(a_n)$ est une suite, alors la série télescopique est définie par $$\sum_{k=0}^{n-1}{(a_{k+1}-a_k)}=\sum_{k=1}^{n}{(a_k-a_{k-1})}=a_n-a_0$$
\
_Remarque_ :
1. La convergence de la série télescopique $\sum{a_{n+1}-a_{n}}$ équivaut à la convergente de la suite $(a_n)$ : $$\sum_{n=0}^\infty(a_{n+1}-a_n)=\lim a_n-a_0$$
#### Exemple
##### Série télescopique : $(1-x)\sum_{k=0}^nx^k$ 
$$\begin{aligned}
(1-x)\sum_{k=0}^nx^k& =(1-x)(1+x+x^2+\cdots+x^n)  \\
&=(1-x)+(x-x^2)+(x^2-x^3)+\cdots+(x^n-x^{n+1}) \\
&=1-x^{n+1}
\end{aligned}$$
