---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
source 2: https://www.math-linux.com/mathematiques/derivee-de-fonction/article/derivee-de-arctan-x
source 3: https://homeomath2.imingo.net/deri8.htm
source 4: https://homeomath2.imingo.net/deri8.htm
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.11.0.2 - Corollaire de la formule d'Euler]]

# Définition
## Définition de la dérivée de la fonction $\sin$ 
La dérivation de la fonction $\operatorname{sin}(x)$ est définie par $$\partial \operatorname{sin}(x) = \operatorname{cos}(x)$$
#### Démonstration (esquisse)
$$\partial_x (\sin(x))(a) = \operatorname*{lim}_{x \to a} \frac{\sin(x)-\sin(a)}{x-a} = \operatorname*{lim}_{h \to 0} \frac{\sin(a+h)-\sin(a)}{h}$$
Comme $$\sin(x) = \Im m(\cos(x)+i \sin(x))$$, alors $$\sin(x+y) = \Im{m}(e^{i(x+y)}) = \Im{m}((\cos(x)+i\sin(x)).(\cos(y)+i\sin(y))) = \sin(x).\cos(y)+ \cos(x).\sin(y)$$Par conséquent, on a $$\operatorname*{lim}_{h \to 0} \frac{\sin(a)\cos(h)+\cos(a)\sin(h)-\sin(a)}{h}$$ et en réorganisant les termes i.e. en regroupant ceux qui contiennent $\sin(a)$ et ceux qui contiennent $\cos(a)$, on a  $$\operatorname*{lim}_{h \to 0} \sin(a).\frac{\cos(h)-1}{h}+\cos(a).\frac{\sin h}{h}$$ Comme $$\frac{\cos(h)-1}{h} \to 0\quad\text{ et }\quad\frac{\sin h}{h} \to 1$$ 
**Graphique** : $\frac{\cos(h)-1}{h}$ 
![[IM25.png]]

**Graphique** : $\frac{\sin h}{h}$
![[IM24.png]]

alors $$\operatorname*{lim}_{h \to 0} \sin(a).\frac{\cos(h)-1}{h}+\cos(a).\frac{\sin h}{h} = \cos (a)$$ 

### Pourquoi $\Im{m}((\cos(x)+i\sin(x)).(\cos(y)+i\sin(y))) = \sin(x).\cos(y)+ \cos(x).\sin(y)$ ?
Lorsqu'on multiplie $(\cos(x)+i\sin(x)).(\cos(y)+i\sin(y)))$ 
On obtient $$\cos(x).\cos(y) - \sin(x).\sin(y)+ i.(\sin(x).\cos(y)+\cos(x).\sin(y))$$Comme c'est $\Im{m}((\cos(x)+i\sin(x)).(\cos(y)+i\sin(y)))$, par conséquent on ne prend que la partie imaginaire i.e. $$(\sin(x).\cos(y)+\cos(x).\sin(y))$$
## Définition de la dérivée de la fonction $cos$ 
La dérivation de la fonction $\operatorname{cos}(x)$ est définie par $$\partial \operatorname{cos}(x) = -\operatorname{sin}(x)$$
#### Démonstration de la définition
Ressemble à la démonstration précédente, mais on prend la partie réelle i.e. $\Re{e}(e^{ix})$ et le tour est joué

### Pourquoi $-\sin(x)$ et non $\sin(x)$ ?
Si vous tracez les graphiques $\sin(x)$ et $\cos(x)$, vous verrez que
**Illustration** :
![[IM26.png]]
1. lorsque $\cos(x)$ (en bleu) atteint un maximum ou un minimum, la fonction $\sin(x)$ (en orange) passe en 0
2. lorsque $\cos(x)$ est en train d'augmenter, $\sin(x)$ est négatif
3. lorsque $\cos(x)$ est en train de diminuer, $\sin(x)$ est positif

\
De plus, remarquons que lorsque $\cos(x)$ 
1. atteint son max en $f$, sa dérivée est nulle i.e. sa pente est nulle (Théorème de Rolle ou Voir graphique)
2. atteint son min en $f$, sa dérivée est nulle aussi i.e. sa pente est nulle (Théorème de Rolle ou Voir graphique)
3. augmente, alors sa dérivée est positive i.e. sa pente est positive, or $\sin(x)$ est négatif.  Cependant avec $-\sin(x)$, elle est bien positive jusqu'au moment où $\cos(x)$ atteint son maximum
**Illustration** : (bleu = $\cos(x)$ et vert $-\sin(x)$)
![[Pasted image 20231213221555.png]]


Cela signifie que la pente de $\cos(x)$ est l'opposé de la valeur de $\sin(x)$, d'où la dérivée $-\sin(x)$ 

## Définition de la dérivée de la fonction $\tan$ 
La fonction $\tan$ est définie sur tout intervalle de la forme $$\left]\frac{-\pi}{2}+k\pi,\frac{\pi}{2}+k\pi\right[$$ où $k\in\mathbb{Z}$ et sur chacun de ces intervalles elle est dérivable puisqu'elle est le quotient de deux fonctions dérivables : $$\tan x=\frac{\sin x}{\cos x}$$ donc la dérivée de la fonction $\tan$ est $$\begin{aligned}\partial\tan x&=\partial\left(\frac{\sin x}{\cos x}\right)=\frac{\partial\sin x.\cos x-\sin x.\partial\cos x}{(\cos x)^2}\\&=\frac{\cos x.\cos x-\sin x.(-\sin x)}{\cos^2x}=\frac{\cos^2x+\sin^2x}{\cos^2}\\&=\begin{cases}\frac{1}{\cos^2x}\\\frac{\cos^2x}{\cos^2x}+\frac{\sin^2x}{\cos^2 x}=1+\frac{\sin^2x}{\cos^2x}=1+\tan^2x\end{cases}\end{aligned}$$
# Version formelle
## Définition de la dérivée de la fonction $sin$ 
La dérivation de la fonction $\operatorname{sin}$ est définie par $$\partial \operatorname{sin} = \operatorname{cos}$$
## Définition de la dérivée de la fonction $cos$ 
La dérivation de la fonction $\operatorname{cos}$ est définie par $$\partial \operatorname{cos} = -\operatorname{sin}$$
#### Démonstration de la définition
On sait le sinus et le cosinus de manière géométrique, on va utiliser cette approche pour prouver que $$\lim_{x\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac{\sin x}x=1$$D'après la figure ci-dessous, on voit que, si $x \in\ [0, \frac{\pi}{2}]$, on a $$0\leqslant\sin x\leqslant x\leqslant\tan x=\frac{\sin x}{\cos x}\quad\mathrm{et}\quad\cos x\geqslant0$$
**Illustration** :
![[Pasted image 20231130201409.png]]
Comme le sinus est impair et le cosinus est pair, si $x \in\ [\frac{-\pi}{2},0 ]$, on peut écrire $|\operatorname{sin}x |= \operatorname{sin}(-x)$ et $|\operatorname{cos}x |= \operatorname{cos}(x)$
Dès lors, si $x \in\ [\frac{-\pi}{2},\frac{\pi}{2}]$, on a $$\lvert\sin x\rvert\leqslant\lvert x\rvert\leqslant\frac{\lvert\sin x\rvert}{\cos x}$$
La première inégalité implique que si $\operatorname{sin}x \to 0$ si $x\to 0$ et donc, vu que $$(\operatorname{sin}x)^2+(\operatorname{cos}x)^2= 1,\  \operatorname{cos}x = |\operatorname{cos}x| \to 1$$ De plus, $\lvert\sin x\rvert\leqslant\lvert x\rvert\leqslant\frac{\lvert\sin x\rvert}{\cos x}$ implique, pour tout $x \in\ [\frac{-\pi}{2},\frac{\pi}{2}]$, $$\cos x\leqslant\left|\frac{\sin x}x\right|\leqslant1$$
Comme $\operatorname{sin}x$ et $x$ sont tous deux négatifs ou tous deux positifs, on peut enlever les valeurs absolues
Il suffit alors de passer à la limite $x\to 0$ pour obtenir $\lim_{x\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac{\sin x}x=1$
De $\lim_{x\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac{\sin x}x=1$ et $(\operatorname{sin}x)^2+(\operatorname{cos}x)^2= 1$, on en déduit que $$\frac{\cos x-1}x\frac{\cos x+1}x=\frac{\cos^2x-1}{x^2}=-\left(\frac{\sin x}x\right)^2\xrightarrow[x\to0]{}-1$$Par conséquent, $$\begin{aligned}
\lim_{x\to0}\frac{\cos x-1}x& =\lim_{x\to0}\left(\frac{\cos^2x-1}{x^2}\frac x{\cos x+1}\right)  \\
&=\lim_{x\to0}\frac{\cos^2x-1}{x^2}\lim_{x\to0}\frac x{\cos x+1}=-1\cdot\frac0{1+1}=0
\end{aligned}$$En utilisant l'identité $\operatorname{sin}(a+b)= \operatorname{sin}a\operatorname{cos}b+\operatorname{sin}b\operatorname{cos}a$ et les résultats précédents, on trouve que $$\begin{aligned}
\partial_x\sin x& =\lim_{h\to0}\frac{\sin(x+h)-\sin x}h  \\
&=\lim_{h\to0}\frac{\sin x\cos h+\sin h\cos x-\sin x}h \\
&=\sin x\lim_{h\to0}\frac{\cos h-1}h+\cos x\lim_{h\to0}\frac{\sin h}h \\
&=\sin x\cdot0+\cos x\cdot1
\end{aligned}$$Finalement, $$\partial_x\cos x=\partial_x\big(\sin(x+\pi/2)\big)=\cos(x+\pi/2)\partial_x(x+\pi/2) =\cos(x+\pi /2) = -\sin(x)$$