---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Convergence d’une suite_
1. [[1.1.1.0 - Prop = Caractère asymptotique]]

_Calculus : Limite de fonction_
1. [[1.3.1 - Déf = Convergence de limite de fonctions]]
2. [[1.3.2 - Déf = Voisinage (Calculus)]]
3. [[1.3.3 - Déf = Adhérence]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.14 - Lemme = (Nullité du Petit-o)]]
3. [[1.5.15 - Prop = (Dérivabilité de 'f' en un point 'a' en termes de petit-o)]]

_Calculus : Développement de Taylor_
1. [[1.8.1 - Formule = Développement de Taylor d'ordre ''n'' de ''f'']]

_Programmation et algorithmique 1 : Complexité_
1. [[9.1.4 - Grand-O]]

# Définition
## Définition 1
Soit $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R},\ a \in \mathbb{R}$
on dit que $g$ est un petit-$o$ de $(x-a)$ quand $x \to a$ i.e. que $g$ tend plus vite vers 0 que $(x-a)$ 
1. si $$\begin{cases} \frac{g(x)}{x-a} \underset{\overset{x \to a}{\neq}}{\longrightarrow} 0 \\ g(a) = 0 \text{ si } a \in \operatorname{Dom}f \end{cases}$$

**Illustration** :
![[IMG_4025 1.jpeg]]
On remarque que les fonctions de degrés supérieurs tendent plus rapidement vers 0 qu’une fonction linéaire i.e. fonction de degré 1 
\
_Remarque_ :
1. On s’intéresse aux comportements et non la forme géométrique des fonctions
2. Ne pas confondre avec le grand-$O$ 
	1. Le petit-$o$ : On s’intéresse à trouver des fonctions qui rendent plus rapidement vers 0
	2. Le grand-$O$ : On s’intéresse aux caractères asymptomatiques de la fonction 

## Définition 2 
Soit $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R},\ a \in \mathbb{R}$
on dit que $g$ est un petit-$o$ de $(x-a)^k$, noté abusivement $g(x)= o((x-a)^k)$ 
1. si $$\begin{cases} \frac{g(x)}{(x-a)^k} \underset{\overset{x \to a}{\neq}}{\longrightarrow} 0 \\ g(a) = 0 \text{ si } a \in \operatorname{Dom}f \end{cases}$$ 

## Notation : (abus)
1. $$g(x) = o(x-a)$$ 

### Pourquoi c'est un abus ?
Car $o(x-a)$ représente n'importe quelle fonction qui est un petit-$o$ de $x-a$, donc $o(x-a)$ qui peut être différente à chaque occurrence

#### Exemple
1. $x^2 = o(x)$ quand $x \to 0$ 
2. $x^3 = o(x)$ quand $x \to 0$ 

On a alors $$o(x) + x^2 = o(x)$$ i.e. si $g(x)$ est un $o(x)$, alors $g(x) + x^2$ est un $o(x)$ 
\
_Remarque_ :
1. On ne simplifie pas $o(x)$ pour conclure $$x^2 = 0$$ car $o(x)$ est une fonction qui tend vers 0 et non vaut 0

## Règles de calcul 
0. $$\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)+\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$$
1. $$\mathrm{o}\big((x-a)^n\big)=\mathrm{o}\big((x-a)^m\big)\mathrm{~si~}m\leqslant n$$
2. $$\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)\cdot\mathrm{o}\left((x-a)^m\right)=\mathrm{o}\left((x-a)^{n+m}\right)$$
3. $$\left(\mathrm{o}((x-a)^n)\right)^m=\mathrm{o}\left((x-a)^{nm}\right)\mathrm{~si~}m>0$$
4. $$\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)=\mathrm{o}(1)\cdot(x-a)^n$$
5. $$\mathrm{o}(1)\cdot(x-a)^n=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$$

\
_Remarque_ :
1. Il existe d’autres règles de petits-$o$ que ces 6 là
2. Si vous utilisez une règle de calcul d’un petit-$o$ durant un examen et qu’on n’a pas vu au cours, il faut faire une démonstration de ce dernier pour avoir le point sinon 0 même si la règle de calcul est correcte !!!!
# Version formelle
## Définition
Soit $f :\mathbb{R} \to \mathbb{R},\ a \in \mathbb{R}$ et $n \in \mathbb{N}$ 
On dit que $f$ est un petit-o de $(x-a)^n$ si $$\forall\varepsilon>0,\mathrm{~}\exists\delta>0,\mathrm{~}\forall x\in[a-\delta,a+\delta]\cap\operatorname{Dom}f,\mathrm{~}\left|f(x)\right|\leqslant\varepsilon\left|(x-a)^n\right|$$On écrit cela : $f(x) =o((x-a)^n)$ lorsque $x \to a$
\
_Remarque_ :
1. La notation $f(x) =o((x-a)^n)$ est abusive
\
En effet, $(x-a)^2$ et $(x-a)^3$ sont tous les deux des petit-o de $x-a$ et pourtant on ne voudrait pas conclure de $$(x-a)^2 = o(x-a) = (x-a)^3$$ que $$(x-a)^3 = (x-a)^2$$ Comme il y a de nombreuses fonctions qui sont de petit-o de $$(x-a)^n$$, il vaut mieux écrire $$f \in o((x-a)^n)$$, cependant on ne le fait pas pour des raisons d'aisance de calcul.


#### Proposition d'équivalence de l'hypothèse de la définition
L'hypothèse $$\forall\varepsilon>0,\mathrm{~}\exists\delta>0,\mathrm{~}\forall x\in[a-\delta,a+\delta]\cap\operatorname{Dom}f,\mathrm{~}\left|f(x)\right|\leqslant\varepsilon\left|(x-a)^n\right|$$ est équivalente à 
1. $f(a) = 0$ si $a \in Dom\ f$
2. $\frac{f(x)}{(x-a)^n}\to0$ lorsque $x\xrightarrow{\neq}a$ 

\
_Remarque_ :
1. On peut reformuler $$\frac{f(x)}{(x-a)^n}\to0\quad\text{ lorsque }\quad x\xrightarrow{\neq}a$$  sous forme de limite en supposant $$a \in\operatorname{adh(Dom} f \text{ \\ }\{a \})$$ pour assurer l'unicité de la limite. On obtient alors : $$\lim_{x\to a}\frac{f(x)}{(x-a)^n}=0$$
## Règles de calcul du petit-o :
Comme la notation $$f(x) =o((x-a)^n)$$ est abusive et qu'on n'écrit pas $$f \in o((x-a)^n)$$ car calcul trop fastidieux
\
Nous allons penser chaque occurrence de $$o((x-a)^n)$$ comme représentant une fonction qui a la propriété de la définition du petit-o, cette fonction pouvant changer à chaque apparition de petit-o 
\
Cette convention permet d'écrire $$\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)+\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$$ pour signifier que si $f$ et $g$ sont deux $o((x-a)^n)$, alors $f+g$ est aussi un $o((x-a)^n)$. L'avantage de désigner toutes ces fonctions ($f$, $g$ et $f+g$ ) par $o((x-a)^n)$ est qu'il n'est pas nécessaire d'inventer des noms pour désigner des fonctions à propos desquelles la propriété importante est la définition du petit-o
\
Voici quelques égalités fréquemment utilisées et leur traduction avec des noms explicites :
1. $$\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)+\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$$
1. $$\mathrm{o}\big((x-a)^n\big)=\mathrm{o}\big((x-a)^m\big)\mathrm{~si~}m\leqslant n$$
2. $$\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)\cdot\mathrm{o}\left((x-a)^m\right)=\mathrm{o}\left((x-a)^{n+m}\right)$$
3. $$\left(\mathrm{o}((x-a)^n)\right)^m=\mathrm{o}\left((x-a)^{nm}\right)\mathrm{~si~}m>0$$
4. $$\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)=\mathrm{o}(1)\cdot(x-a)^n$$
5. $$\mathrm{o}(1)\cdot(x-a)^n=\mathrm{o}\left((x-a)^n\right)$$

_De manière plus détaillée_ :

1. Si $f$ est un petit-o de $(x-a)^n$, alors $f+f$ est un petit-o de $$(x-a)^n + (x-a)^n = (x-a)^n$$ 
1. Si $f$ est un petit-o de $(x-a)^n$ et $m \le n$, alors $f$ est un petit-o de $(x-a)^m$ 
2. Si $f$ est un petit-o de $(x-a)^n$ et $g$ est un petit-o de $(x-a)^m$, alors $f.g$ est un petit-o de $(x-a)^{n+m}$ 
3. Si $f$ est un petit-o de $(x-a)^n$, alors $f^m$ est un petit-o de $(x-a)^{n.m}$
4. Si $f$ est un petit-o de $(x-a)^n$, alors il existe un $g$ qui est un $o(1)$ i.e. $g(x) \to 0$ si $x \to a$ tel que $f = g. (x-a)^n$ 
5. Si $f$ est un $o(1)$, alors $f.(x-a)^n$ est un petit-o de $(x-a)^n$ 


#### Preuve de ces règles de calcul :
##### 1. Démonstration d'addition 
Soient $f$ et $g$ deux fonctions, $a \in \mathbb{R},\ n \in \mathbb{N}$ telles que 
1. $f = o((x-a)^n)$ 
2. $g = o((x-a)^n)$ 

Montrons que $$f+g = o((x-a)^n)$$ i.e. 
1. Si $a \in \operatorname{Dom} f \cap \operatorname{Dom}g$ 
2. $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(f+g)(x)}{(x-a)^n} = 0$ 


 _Preuve de l'hypothèse 1_
Montrons que $$a \in \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g$$ Comme $a \in \operatorname{Dom}f$ et que $f = o((x-a)^n)$, alors $f(a) = 0$ 
Comme $a \in \operatorname{Dom}g$ et que $g = o((x-a)^n)$, alors $g(a)=0$
Donc $$(f+g)(a) = f(a) + g(a) = 0 +0 = 0$$

 _Preuve de l'hypothèse 2_
Montrons que $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{(f+g)(x)}{(x-a)^n}= 0$$On a $$\begin{align*}\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{f(x)+g(x)}{(x-a)^n} &= \underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^n} + \underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{g(x)}{(x-a)^n} \\ &= 0+0 \\ &= 0  \end{align*}$$

##### 2. Démonstration d'ordre
Soient $f$ une fonction, $a \in \mathbb{R},\ n,\ m \in \mathbb{N}$ telles que 
1. Si $f = o((x-a)^n)$ et
2. $m \le n$ 

Montrons que $$f = o((x-a)^m)$$on a $$f = o((x-a)^n)$$ i.e. 
1. si $a \in \operatorname{Dom}f,\ f(a) = 0$ 
2. $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^n}= 0$ 

Prouvons que $$f = o((x-a)^m)$$ i.e.
1. si $a \in \operatorname{Dom}f,\ f(a) = 0$, Ok par hypothèse (1)
2. $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^m}= 0$ 
Montrons que $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^m}= 0$$ On a $$\begin{align*}\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^m} &= \underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^m}. \frac{(x-a)^n}{(x-a)^n} \\ &= \underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^n}. \frac{(x-a)^n}{(x-a)^m} \\ &= \underbrace{\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^n}}_{\to 0} . (x-a)^{\underbrace{n-m}_{> 0}} \end{align*}$$Par conséquent $f = o((x-a)^m)$ et donc $$o((x-a)^n) = o((x-a)^m)$$

###### A-t-on pour  $n > m,\ o((x-a)^m) = o((x-a)^n)$ ?
Non, considérons $$f = (x-a)^n$$ On a $(x-a)^n = o((x-a)^m)$ car
1. $a \in \operatorname{Dom}f,\ f(a) = 0^n = 0$ 
2. $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(x-a)^n}{(x-a)^m} = \underset{x \to a}{\operatorname{lim}} (x-a)^{n-m} = 0$ 

Or, $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{(x-a)^n}{(x-a)^n} = \underset{x \to a}{\operatorname{lim}} 1 = 1 \Rightarrow (x-a)^n \neq o((x-a)^n)$$ Comme $$n > m$$ i.e. $m < n$, alors $$o((x-a)^m) \neq o((x-a)^n)$$

##### 3. Démonstration de multiplication
Soient $f$ et $g$ deux fonctions, $a \in \mathbb{R},\ n \in \mathbb{N}$ telles que 
1. $$f = o((x-a)^n)$$
2. $$g =  o((x-a)^m)$$ 

Montrons que $$(f.g)(x) = o((x-a)^{n+m})$$ i.e. 
1. Si $$a \in \operatorname{Dom} f \cap \operatorname{Dom}g$$ 
2. $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(f.g)(x)}{(x-a)^n} = 0$$ 


 _Preuve de l'hypothèse 1_
Montrons que $$a \in \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g$$ 
Comme $a \in \operatorname{Dom}f$ et que $f = o((x-a)^n)$, alors $f(a) = 0$ 
Comme $a \in \operatorname{Dom}g$ et que $g = o((x-a)^n)$, alors $g(a)=0$
Donc $$(f.g)(a) = f(a) . g(a) = 0 .0 = 0$$ 

 _Preuve de l'hypothèse 2_
Montrons que $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{(f+g)(x)}{(x-a)^n}= 0$$On a $$\begin{align*}\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{f(x).g(x)}{(x-a)^n} &= \underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^n} . \underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{g(x)}{(x-a)^n} \\ &= 0.0 \\ &= 0  \end{align*}$$

##### 4. Démonstration de puissance
Soient $f$ une fonction, $a \in \mathbb{R},\ n \in \mathbb{N}$ et $m > 0$ telles que 
1. Si $f = o((x-a)^n)$ et 
2. $m> 0$ 

Montrons que $$f^m = o((x-a)^{n.m})$$ i.e.
1. Si $a \in \operatorname{Dom}f,\ f(a) = 0$ 
2. $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(f^m)(x)}{(x-a)^n}= 0$ 

 _Preuve de l'hypothèse 1_
Montrons que $a \in \operatorname{Dom}f$ 
Comme $a \in \operatorname{Dom}f$ et que $f = o((x-a)^n)$, alors $$f(a) = 0$$ Donc $$(f^m)(a) = (f(a))^m = 0^m = 0$$ 

 _Preuve de l'hypothèse 2_
Montrons que $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{(f^m)(x)}{(x-a)^n}= 0$$On a $$\begin{align*}\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{(f^m)(x)}{(x-a)^{n.m}} &= \underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(f(x))^m}{((x-a)^n)^m}  \\ &= \underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\big(\frac{f(x)}{(x-a)^n}\big)^m \\ &= \big(\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{f(x)}{(x-a)^n}\big)^m \\ &= 0^m \\ &= 0  \end{align*}$$

##### 5. Démonstration de multiplication par une constante
Soient $f$ et $g$ deux fonctions, $a \in \mathbb{R},\ n \in \mathbb{N}$ telles que 
1. Si $f = o((x-a)^n)$, alors il existe une fonction $g = o(1)$ telle que 

Montrons que $$f = g.o((x-a)^n)$$ i.e. 
1. Si $a \in \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g$ 
2. $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{f(x)}{g(x).(x-a)^n} = 0$ 

 _Preuve de l'hypothèse 1_
Montrons que $$a \in \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g$$ 
Comme $a \in \operatorname{Dom}f$ et que $f = o((x-a)^n)$, alors $f(a) = 0$ 
Comme $a \in \operatorname{Dom}g$ et que $g = o(1)$, alors $g(a)= 0$  
Donc $$f(a) = g(a).(x-a)^n = 0 . 0^n = 0$$

 _Preuve de l'hypothèse 2_
Montrons que $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{f(x)}{g(x).(x-a)^n} = 0$$On a $$\begin{align*}\underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{f(x)}{g(x).(x-a)^n} &= \underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{f(x)}{(x-a)^n}.\frac{1}{g(x)} \\ &=  \underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{f(x)}{(x-a)^n}. \underset{x \to a}{\operatorname{lim}} \frac{1}{g(x)}\\ &= 0.\frac{1}{0} \\ &= 0  \end{align*}$$

##### 6. Démonstration de multiplication par une variable
Soient $f$ une fonction, $a \in \mathbb{R},\ n \in \mathbb{N}$ telles que 
1. Si $f = o(1)$ 

Montrons que $$f.(x-a)^n = o((x-a)^n)$$ i.e.
1. $a \in \operatorname{Dom}f,\ f(a)= 0$ 
2. $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(f.(x-a)^n)(x)}{(x-a)^n} = 0$ 

 _Preuve de l'hypothèse 1_
Montrons que $a \in \operatorname{Dom}f,\ f(a)= 0$ 
Comme $a \in \operatorname{Dom}f$ et que $f = o(1)$, alors $f(a) = 0$ 
Donc $(f.(x-a)^n)(a) = f(a).(x-a)^n = 0 . 0^n = 0$ 

 _Preuve de l'hypothèse 2_
 Montrons que $\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(f.(x-a)^n)(x)}{(x-a)^n} = 0$ 
 On a $$\underset{x \to a}{\operatorname{lim}}\frac{(f.(x-a)^n)(x)}{(x-a)^n} = \underset{x \to a}{\operatorname{lim}}f(x)= 0$$