---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.4 - Prop Prop 2 (RDC) = 2 fonc dériv en un point ''a'']]
1. [[1.5.11 - Prop Prop 8 = Dériv des fonct trigonométriques]]
2. [[1.5.12 - Prop Prop 9 = Dériv fonc log népériens et expo de base ''e'']]
3. [[1.5.11.3 - Fonction hyperbolique]]

# Définition
## Dérivée de la fonction cosinus hyperbolique
La dérivée de $\cosh(x)$ est définie par $$\partial_x \cosh(x) = \sinh(x)$$

#### Démonstration
$$\begin{align*}\partial_x \cosh(x) &= \partial_x (\frac{e^x+e^{-x}}{2}) \\ &= \frac{1}{2}. (\partial_x e^x +\partial_x e^{-x}) \\ &= \frac{1}{2}(e^x - e^{-x})\\ &= \frac{e^x-e^{-x}}{2} = \sinh(x) \end{align*}$$

## Dérivée de la fonction sinus hyperbolique 
La dérivée de $\sinh(x)$ est définie par $$\partial_x \sinh(x) = \cosh(x)$$

#### Démonstration 
$$\begin{align*}\partial_x \sinh(x) &= \partial_x (\frac{e^x-e^{-x}}{2}) \\ &= \frac{1}{2}. (\partial_x e^x -\partial_x e^{-x}) \\ &= \frac{1}{2}(e^x + e^{-x})\\ &= \frac{e^x+e^{-x}}{2} = \cosh(x) \end{align*}$$

## Dérivée de la fonction tangente hyperbolique
La dérivée de $\tanh(x)$ est définie par $$\partial_x \tanh(x) = \frac{1}{(\cosh(x))^2} = 1-(\tanh(x))^2 $$
#### Démonstration
Comme $\tanh(x) = \frac{\sinh(x)}{\cosh(x)}$ 
Donc on a $$\begin{align*} \partial_x\tanh(x) &= \partial_x(\frac{\sinh(x)}{\cosh(x)}) \\ &= \frac{\partial_x \sinh(x).\cosh(x)-\sinh(x).\partial_x\cosh(x)}{(\cosh(x))^2} \\ &=  \frac{\cosh(x).\cosh(x)-\sinh(x).\sinh(x)}{(\cosh(x))^2} \\ &= \frac{(\cosh(x))^2-(\sinh(x))^2}{(\cosh(x))^2}  \\ &= \begin{cases} \frac{1}{(\cosh(x))^2} \quad \quad \text{ puisque } (\cosh(x))^2 - (\sinh(x))^2 = 1 \text{ car on est dans un hyperbole, non un cercle trigonométrique} \\ \frac{(\cosh(x))^2}{(\cosh(x))^2}-\frac{(\sinh(x))^2}{(\cosh(x))^2} = 1- (\tanh(x))^2 \end{cases}\end{align*}$$
