---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.1 - Déf = Convergence de limite de fonctions]]
2. [[1.3.2 - Déf = Voisinage (Calculus)]]
3. [[1.3.3 - Déf = Adhérence]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.1.2 - Point isolé]]
3. [[1.5.5.1 - Fonction localement constant en un point ''a'']]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.5.8 - Composition de fonctions]]
# Définition
Soient $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x\mapsto f(x)$, $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : y\mapsto g(y)$ 
On suppose que 
1. $$f \text{ est dérivable en }a\quad\text{ et }\quad a \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}(g \circ f) \text{ \\ } \{a \}\Rightarrow a \in \operatorname{adh(Dom}f) \setminus \{a\}$$ où $$\operatorname{Dom}(g \circ f) = \{x \in \mathbb{R}\ |\ x \in \operatorname{Dom}f \cap x \in \operatorname{Dom}g \}$$
 
2. $g$ est dérivable en $f(a) \in \operatorname{Dom}g$   et   $f(a) \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}g \text{ \\ } \{f(a) \})$ 

alors $g \circ f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto g(f(x))$ est dérivable en $a$ et $$\partial_x\left(g\circ f\right)(a)=\partial_y g\left(f(a)\right)\partial_x f(a)$$
#### Exemple :
$$\partial_x \sqrt{1+e^{x^2}}$$
On a $g(y) = \sqrt{y}$ et $f(x) = 1+ e^{x^2} \quad\Rightarrow\quad g(f(x)) = \sqrt{1+ e^{x^2}}$ 
$$\begin{align*}\partial_x \sqrt{1+e^{x^2}} &= \partial g(f(x)).\partial f(x) \\ &= \left.\partial_\alpha \sqrt{\alpha} \right|_{1+e^{x^2}}.\partial_x (1+e^{x^2}) \\ &= \left.\frac{1}{2} \alpha^{\frac{-1}{2}}\right|_{\alpha = 1 + e^{x^2}}.(\left.\partial_x 1 + \partial_z e^{z}\right|_{z= x^2}. \partial_x (x^2)) \\ &= \frac{e^{x^2}.2x}{2.\sqrt{1+e^{x^2}}} =  \frac{e^{x^2}.x}{\sqrt{1+e^{x^2}}} \end{align*}$$  

### Pourquoi on a supposé en plus de $f(a) \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}g \text{ \\ } \{f(a) \})$ ? 
Si cette condition n'est pas respectée, alors on peut avoir $f(a) = \text{constante} \Rightarrow \partial f(a) = 0$ et par conséquent la dérivée totale de $g \circ f$ serait également nulle

_Remarque_ :
1. Comme $f(a)$ est une constante, alors $f(a)$ est un point isolé graphiquement parlant

# Version formelle
## Définition
Soient $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ et $a \in \operatorname{Dom}(g \circ f)$ 
On suppose que $a \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}(g \circ f) \text{ \\ } \{a \}$ et $f(a) \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}g \text{ \\ } \{f(a) \})$ 
1. Si $f$ est dérivable en $a$ et $g$ est dérivable en $f(a)$, 

alors $g \circ f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} : x \mapsto g(f(x))$ est dérivable en $a$ et $$\partial\left(g\circ f\right)(a)=\partial g\left(f(a)\right)\partial f(a)$$
\
_Remarque_ :
1. Si $a\in\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{adh}\big(\operatorname{Dom}f\setminus\{a\}\big)$ et si $[f(a)-r,f(a)+r]\subseteq\operatorname{Dom}g$ pour un certain $r > 0$, alors les hypothèses ci-dessus sont vérifiées
En effet, il est clair que $a$ n’est pas un point isolé de $\operatorname{Dom} f$ et que $f(a)$ n’est pas un point isolé de $\operatorname{Dom}g$
Il existe donc une suite $(x_n)$ de $\operatorname{Dom} f \text{ \\ } \{a \}$ telle que $x_n → a$ 
Par continuité de $f$ en $a$, $f(x_n) → f(a)$ et dès lors il existe un $n_0$ tel que $∀n ⩾ n_0,\ f(x_n) ∈ [\ f(a)−r\ ,\ f(a)+r\ ] ⊆ \operatorname{Dom}g$. 
Ceci implique que $a$ n’est pas isolé dans $\operatorname{Dom}(g \circ f)$.
2. Pour comprendre l’intérêt des hypothèses sur $a$ de la définition de la propriété 3 ou leur version moins générale dans la remarque (2), il est important de réaliser que les hypothèses naturelles de 
	1. $a\in\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{adh}\big(\operatorname{Dom}f\setminus\{a\}\big)$ et 
	2. $f(a) \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}g \text{ \\ } \{f(a) \})$ 
impliquent que $a \in \operatorname{Dom}(g \circ f)$ mais ne suffisent pas à assurer les hypothèses qui garantissent que la dérivée de $g \circ f$ en $a$ est bien définie i.e. $a \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}(g \circ f) \text{ \\ } \{a \}$ 
_Exemple 1_ :
Prenons les fonctions $f(x) = −x^2$ et $g(y) = \sqrt{y}$ 
Clairement $\operatorname{Dom} f = \mathbb{R}$ et $\operatorname{Dom}g = [\ 0\ ,\ +∞\ [$
On a bien que $0 ∈ \operatorname{Dom} f ∩ \operatorname{adh}(\operatorname{Dom} f \ {0})$ et $f(0) = 0 ∈ \operatorname{Dom}g∩\operatorname{adh}(\operatorname{Dom}g \text{ \\ } \{0 \})$
Cependant, la composée $g \circ f$ est définie sur l’ensemble $\operatorname{Dom}(g \circ f) = \{0 \}$ et par conséquent $0 \notin \operatorname{adh}(\operatorname{Dom} (g \circ f) \text{ \\ } \{0 \}) = \varnothing$ 
3. Il suffit de vérifier les hypothèses " $a \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}(g \circ f) \text{ \\ } \{a \}$ et $f(a) \in \operatorname{adh}(\operatorname{Dom}g \text{ \\ } \{f(a) \})$ " uniquement lorsque $g \circ f$ est localement constant en $a$
(voir : [[1.5.5.1 - Fonction localement constant en un point ''a'']])
En effet, si $g \circ f$ n'est pas localement constante, il existe une suite $(x_n)$ dans $\operatorname{Dom}(g \circ f)$ telle que $x_n \to a$ et $\forall n,\ g(f(x_n)) \neq g(f(a))$ 
Dès lors, $\forall n,\ x_n \neq a$ et $a$ n'est pas un point isolé dans $\operatorname{Dom}(g  \circ f)$, ni dans $\operatorname{Dom} f$ 
De plus, on a aussi que $\forall n,\ f(x_n) \neq f(a)$ et $f(x_n) \in \operatorname{Dom}g$
Comme $f$ est continue en $a$ (puisque dérivable en $a$), $f(x_n) → f(a)$ et donc $f(a)$ n’est pas isolé dans $\operatorname{Dom}g$ 
_Exemple 1_ :
Considérons les fonctions $f(x)  = sin(x)$ et $g(y) = \frac{1}{y}$ 
Vu que $\operatorname{Dom} f = \mathbb{R}$, aucun point de $\operatorname{Dom}f$ n'est isolé
De plus, quel que soit $b \in \operatorname{Dom}g=\mathbb{R}\setminus\{0 \}$, on peut trouver que un $r > 0$ tel que $[a-r,a+r]\subseteq\operatorname{Dom}g$ 
Dès lors, pour n'importe quel point $a \in \operatorname{Dom}(g \circ f)$ et on obtient $$\partial_x(g\circ f)(a)=\partial_yg(f(a))\partial_xf(a)=\frac{-1}{(f(a))^2}\cos a=-\frac{\cos a}{\sin^2a}$$
_Exemple 2_ :
Considérons les fonctions $f(x) = x^2-x$ et $g(y) = (\sqrt{y})^3$ 
Nous allons dériver $g \circ f$ en 0
Notons que $f(0) = 0$ ne possède pas de voisinage inclus à $\operatorname{Dom} g = [0,\ +\infty[$ 
On ne peut dès lors utiliser la remarque (1)
Notons que $f(0) = 0$ n'est pas isolé dans $\operatorname{Dom}g$ et que $g$ est dérivable à ce point 
La fonction $f$ est également dérivable en 0
Reste à vérifier que 0 n'est pas isolé dans $\operatorname{Dom}(g \circ f)$ pour vérifier les hypothèses de la définition de la propriété 3
Or $\operatorname{Dom}(g \circ f) = \{ x\in \operatorname{Dom}f\ |\ f(x) \in \operatorname{Dom} g \} = \{x \in \mathbb{R}\ |\ f(x) \ge 0 \}$
Il suffit de prendre la suite $(x_n) = \big(\frac{-1}{n}\big)_{n \ge 1}$ qui est telle que $f(x_n) = x^2-x \ge 0$ et $x_n\xrightarrow{\neq}0$
La définition de la propriété 3 affirme alors que $g \circ f$ est dérivable en 0 et que $$\left.\partial\left(g\circ f\right)\left(0\right)=\partial_yg\left(0\right)\partial_xf\left(0\right)=\frac32\left.\sqrt{y}\right|_{y=0} \left(2x-1\right)\right|_{x=0}=0$$
4. La dérivée des fonctions composées permet d'établir une formule pour la dérivée de la réciproque d'une fonction
#### Démonstration de la définition
Commençons par vérifier les hypothèses sur le point de dérivabilité pour les trois fonctions. 
C’est clairement le cas pour $g \circ f$ et $g$. 
Comme $\operatorname{Dom}(g \circ f)  \setminus \{a \} ⊆ \operatorname{Dom}  f \setminus \{a \}$, c’est aussi le cas pour $f$
Pour établir la règle de dérivation, plutôt que de regarder le quotient différentiel de $g \circ f$, nous allons suivre l’approche alternative donnée par la définition de la dérivabilité d'une fonction bien approximée
Les hypothèses s'écrivent comme 
1. $$f(x)=f(a)+\partial f(a)(x-a)+\text{o}(1)(x-a)\text{ lorsque }x\to a \quad (I)$$
2. $$g(y)=g(f(a))+\partial g(f(a))(y-f(a))+\text{o}(1)(y-f(a))\text{ lorsque y}\to f(a) \quad (II)$$
Puisque $f(x) \to f(a)$ lorsque $x \to a$, on peut substituer $y$ par $f(x)$ dans (II), ce qui nous donne $$g(f(x))=g(f(a))+\partial g(f(a))\left(f(x)-f(a)\right)+\mathrm{o}(1)\left(f(x)-f(a)\right)\mathrm{~lorsque~}x\to a$$
On utilise ensuite (I) pour remplacer $f(x)-f(a)$ par son expression en fonction de $\partial f(a)$ : 
$$\begin{aligned}g(f(x))&=g(f(a))+\partial g(f(a))\big(\partial f(a)(x-a)+\mathrm{o}(1)(x-a)\big)\\&+\mathrm{o}(1)\big(\partial f(a)(x-a)+\mathrm{o}(1)(x-a)\big)\end{aligned}$$$$\iff \begin{aligned}&g(f(x))=g(f(a))+\partial g(f(a))\partial f(a)(x-a)\\&+\left(\partial g(f(a))\operatorname{o}(1)+\operatorname{o}(1)\partial f(a)+\operatorname{o}(1)\operatorname{o}(1)\right)(x-a)\end{aligned}$$
Comme il est clair que $$\partial g(f(a))\operatorname{o}(1)+\operatorname{o}(1)\partial f(a)+\operatorname{o}(1)\operatorname{o}(1)\xrightarrow[x\to a]{}0$$ càd que cette expression est un $o(1)$, on a $$g \circ f = g \circ f(a) + \partial g(f(a)) \partial f(a)(x-a)+o(1)(x-a)$$
Par conséquent, $g \circ f$ est dérivable en $a$ et sa dérivée vaut $\partial g(f(a))\partial f(a)$ 
