---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.1 - Déf = Convergence de limite de fonctions]]
1. [[1.3.3 - Déf = Adhérence]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.13 - Déf = Petit-o]]

_Math élémentaire : Géométrie_
1. [[2.2.6 - Equation cartésienne (généralisée)]]
2. [[2.2.7 - Equation cartésienne d'une droite non vecrticale]]

# Définition
## Définition  1
La tangente du graphe de $f$ en $(a;f(a))$ est la droite 
1. qui passe par $(a;f(a))$
2. dont la pente est $\partial f(a)$

i.e. $$\partial f(a)(x-a)+f(a)$$
## Définition 2
Une droite d'équation $$y=mx+p$$ est une tangente au graphe de $f$ en $(a;f(a))$ si $$f(x)-(mx+p) = o(x-a)$$ quand $x \to a,\ x \in \operatorname{Dom}f$ 

## Proposition : Unicité
1. Si $y =mx+p$ et $y= m'x+p'$ sont 2 droites de tangente au graphe de $f$ en $(a;f(a))$ et
2. $a \in \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{adh(Dom}f\setminus \{a\})$ 

alors $m =m'$ et $p = p'$ 

#### Démonstration de la proposition 
##### Démonstration $(2) \Rightarrow (1)$ i.e. $a \in \operatorname{Dom}(x \mapsto f(x) - (mx+p))$ et la définition 2 de la tangente exige $p = f(a)-ma$ $\Rightarrow f$ est dérivable en $a$ et que $m = \partial f(a)$  
Comme $a \in \operatorname{Dom}f$ 
On a $$a \in \operatorname{Dom}(x \mapsto f(x) - (mx+p))$$ et la définition 2 de la tangente exige $$f(a) - (ma+p) = 0$$ i.e. $$p = f(a)-ma$$ Montrons que $f$ est dérivable en $a$ et que $m = \partial f(a)$ (Vu que $mx+p = \partial f(a)((x-a)+f(a)))$)
On sait que
1. $f(x)-(mx+p)= o(x-a)$ 
2. $f(x) - (m'x+p') = o(x-a)$ 

En faisant $$\begin{align*}(1)-(2) &= (mx+p)-(m'x+p') = o(x-a) - o(x-a) \\ &= (m'-m)x +(p'-p) = o(x-a) \\ &=: \alpha(x-a)+\beta \end{align*}$$ avec $\alpha = m'-m$ et $\beta = p'-p+a(m'-m)$ 
On a $$\alpha(x-a)+\beta = o(x-a)$$ 
On veut montrer que $\alpha = 0$ et $\beta = 0$
Comme $a\in \operatorname{Dom}f$, la définition de $o(x-a)$ exige $\alpha (a-a)+ \beta = 0$ i.e. $\beta = 0$ 
De plus, $\frac{\alpha(x-a)+\beta}{x-a} \underset{x \to a}{\longrightarrow} 0$ i.e. $\alpha = 0$ 
On sait que $f(x)-(m(x-a)+f(a))= o(x-a)$ 
On veut montrer que $f$ est dérivable en $a$ 
$$\begin{align*}\frac{f(x)-f(a)}{x-a} &= \frac{m(x-a)+o(x-a)}{x-a} \\ &= m +\frac{o(x-a)}{x-a} \underset{x \to a}{\longrightarrow} m + 0 = m \end{align*}$$