---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Convergence d'une suite de réel_
1. [[1.1.1 - Déf = Convergence au sens strict d'une suite]]

_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.1 - Déf = Convergence de limite de fonctions]]
1. [[1.3.2 - Déf = Voisinage (Calculus)]]
1. [[1.3.3 - Déf = Adhérence]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]

# Définition
Soit $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ et $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ deux fonctions dérivables en un point $a\in\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g\cap\operatorname{adh}\big((\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g)\setminus\{a\}\big)$ :
1. Alors 
	1. $f+g$ est dérivable en $a$ et $$\partial(f+g) (a) = \partial f(a) + \partial g(a)$$
	2. $f.g$ est dérivable en $a$ et $$\partial (f.g)(a) = \partial f(a).g(a)+ f(a). \partial g(a)$$ (Conséquence de la formule de Leibnitz)
	3. Si $g(a) \neq 0$, alors $\frac{f}{g}$ est dérivable en $a$ et $$\partial\left(\frac fg\right)(a)=\frac{\partial f(a)g(a)-f(a)\partial g(a)}{g(a)^2}$$
### Pourquoi l'unicité de la dérivée est $\operatorname{adh}\big((\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g)\setminus\{a\}\big)$ et non $\operatorname{adh}\big(\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g\setminus\{a\}\big)$ ?
Si c'était $$a \in \operatorname{adh}\big(\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g\setminus\{a\}\big)$$ i.e. $$a \in \operatorname{adh}\big(\operatorname{Dom}f\setminus\{a\}\big) \cap a \in \operatorname{adh}\big(\operatorname{Dom}g\setminus\{a\}\big)$$, donc on peut avoir le cas particulier suivant :
![[IMG_4014.jpeg]]
On a donc $$\operatorname{Dom(}f+g) = \operatorname{Dom}f \cap \operatorname{Dom}g = \{a\}$$ 
D'ailleurs, $$\operatorname{Dom(}f+g) \iff \exists (x_n) \subseteq (\operatorname{Dom}f\cap \operatorname{Dom}g \setminus \{a\},\ x_n \to a)$$
Par conséquent, la dérivée existe cependant elle n'est pas unique car l'unicité est violée. Si on met $$a \in \operatorname{adh}\big((\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g)\setminus\{a\}\big)$$, on rend inutile $$a \in \operatorname{adh}\big(\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g\setminus\{a\}\big)$$ car plus fort que ce dernier et cela implique que $a$ n’est pas le seul élément dans un ensemble appartenant à ces deux domaines.



# Version formelle
## Définition
Soit $f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ et $g : \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ deux fonctions dérivables en un point $a\in\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g\cap\operatorname{adh}\big((\operatorname{Dom}f\cap\operatorname{Dom}g)\setminus\{a\}\big)$ :
1. $f+g$ est dérivable en $a$ et $$\partial(f+g) (a) = \partial f(a) + \partial g(a)$$
2. $f.g$ est dérivable en $a$ et $$\partial (f.g)(a) = \partial f(a).g(a)+ f(a). \partial g(a)$$
3. Si $g(a) \neq 0$, alors $\frac{f}{g}$ est dérivable en $a$ et $$\partial\left(\frac fg\right)(a)=\frac{\partial f(a)g(a)-f(a)\partial g(a)}{g(a)^2}$$

#### Démonstration de la définition
##### Démonstration du (1)
Les règles de calcul sur les limites impliquent que $$\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}\frac{(f+g)(a+h)-(f+g)(a)}h = \lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac{f(a+h)-f(a)+g(a+h)-g(a)}h$$$$= \begin{aligned}\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac{f(a+h)-f(a)}h+\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac{g(a+h)-g(a)}h&=\partial f(a)+\partial g(a)\end{aligned}$$
Ce calcul montre que la limite du quotient différentiel de $f+g$ existe, donc $f+g$ est dérivable en $a$, et que $$\partial(f+g)(a) = \partial f(a) + \partial g(a)$$

##### Démonstration du (2)
Les règles de calcul sur les limites impliquent que $$\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}\frac{(fg)(a+h)-(fg)(a)}h =\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}\left(\frac{f(a+h)-f(a)}hg(a+h)+f(a)\frac{g(a+h)-g(a)}h\right)$$$$=\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}\frac{f(a+h)-f(a)}h\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}g(a+h)+f(a)\left.\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}\frac{g(a+h)-g(a)}h\right)$$$$=\partial f(a)g(a)+f(a)\partial g(a)$$
_Remarque_ :
1. Pour le passage de l’avant dernière ligne à la dernière, nous avons utilisé le fait que $g$ soit continue en $a$ comme conséquence de sa dérivabilité en $a$.

##### Démonstration du (3)
Il suffit de montrer que $\partial (\frac{1}{n}(a)) = \frac{-\partial g(a)}{g(a)^2}$ car $f/g = f. \frac{1}{g}$ et la formule générale découle alors de la règle (2) 
Puisque $g$ est continue en $a$ (Propriété 1 de la dérivée d'une fonction en $a$) et que $g(a) \neq 0$, il existe un voisinage $V$ de $a$ tel que $g(x) \neq 0$ pour tout $x \in V$ 
Par conséquent, $a\in\operatorname{Dom}(1/g)\cap\operatorname{adh}(\operatorname{Dom}(1/g)\setminus\{a\})$ 
Les règles de calcul sur les limites impliquent que $$\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac{(1/g)(a+h)-(1/g)(a)}h=\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\to}}0}\frac1h\frac{g(a)-g(a+h)}{g(a+h)g(a)}$$$$=-\frac{\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}\frac{g(a+h)-g(a)}h}{\lim_{h\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}0}g(a+h)g(a)}=-\frac{\partial g(a)}{g(a)g(a)}$$
