---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d’une variable_
1. [[1.5.6 - Prop Prop 4 = Dériv de la fonc réciproque]]
2. [[1.5.6.1 - Fonction réciproque]]
3. [[1.5.11 - Prop Prop 8 = Dériv des fonct trigonométriques]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.5.4 - Fonction injective]]
2. [[0.5.5 - Fonction surjective]]
3. [[0.5.6 - Fonction bijective (Bijection)]]
4. [[0.5.8 - Composition de fonctions]]

# Exemple d’une fonction réciproque : $\arccos(x)$ _(exo supp)_
Regardons $$\cos : [0;\pi] \to [-1;1]$$
Cette fonction est bijective et possède donc une fonction réciproque : $$\arccos : [-1;1] \to [0;\pi]$$ 

On sait que $\forall x \in [-1;1],\ \cos(\arccos(x)) = x$
Alors sa dérivée est $$\underbrace{\left. \underbrace{\partial_z (\cos(z))}_{-\sin(z)}  \right|_{z= \arccos(x)}}_{-\sin(\arccos(x))} . \partial_x \arccos(x) = 1$$De plus, on sait que $$\cos^2z + \sin^2z = 1$$ i.e. $$\sin z = \pm \sqrt{1-\cos^2z}$$ 
Comme $z = \arccos(x) \in\ [0;\pi]$
**Graphique** :
![[Pasted image 20231219125921.png]]


On a $\sin z \ge 0$. Donc $$\begin{align*}\sin(\arccos(x)) &= \sqrt{1-(\cos(\arccos(x))^2} \\ &= \sqrt{1-x^2} \\ -\sin(\arccos(x)) &= -\sqrt{1-x^2} \end{align*}$$Par conséquent, on a $$\partial_x \arccos(x) = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$$