---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Limite de fonction_
1. [[1.3.1 - Déf = Convergence de limite de fonctions]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]

# Définition
1. $\partial_x (1)(a) = \operatorname*{lim}_{x \to a} \frac{1-1}{x-a} = 0$ 
2. $\partial_x (x)(a) = \operatorname*{lim}_{x \to a} \frac{x-a}{x-a} = 1$ 
3. $\partial_x (x^2)(a) = \operatorname*{lim}_{x \to a} \frac{x^2-a^2}{x-a} = \operatorname*{lim}_{x \to a} {x+a} = 2a$ 
4. $\partial_x (x^3)(a) = \operatorname*{lim}_{x \to a} \frac{x^3-a^3}{x-a} = \operatorname*{lim}_{x \to a} \frac{(x-a)(x^2+ax+a^2)}{x-a} = \operatorname*{lim}_{x \to a} x^2 +ax+a^2 = 3a^2$
5. $\partial_x (x^k)(a) = k.a^{k-1}$ 

## Notation : 
$$\partial_x (x^k)(x) := \partial_x (x^k) = k.x^{k-1}$$



# Version formelle
## Définition 
La dérivation d'une fonction d'un polynôme est définie par $$\partial_x\left(\sum_{i=1}^na_ix^i\right)=\sum_{i=1}^na_iix^{i-1}$$
#### Démonstration de la définition
Vu que $$\partial_x\left(\sum_{i=1}^na_ix^i\right)=\sum_{i=1}^na_i\partial_x(x^i)$$, il suffit d'établir que $$\partial_x x^0 = \partial_x 1 = 0$$ et, si $$i \ge 1,\ \partial_x x^i = ix^{i-1}$$Cette dernière identité relève d'un simple calcul : $$\begin{aligned}
\partial_xx^i=\lim_{\xi\xrightarrow{\neq}x}\frac{\xi^i-x^i}{\xi-x}& =\lim_{\xi\overset{\neq}{\operatorname*{\longrightarrow}}x}\left(\xi^{i-1}+\xi^{i-2}x+\cdots+\xi x^{i-2}+x^{i-1}\right)  \\
&=\underbrace{x^{i-1}+x^{i-1}+\cdots+x^{i-1}+x^{i-1}}_{i\mathrm{~termes}}=ix^{i-1}
\end{aligned}$$