---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.5 - Prop Prop 3 = Dériv des fonc composées]]
3. [[1.5.7 - Lemme = Théorème de la Bijection continue]]

# Définition
La dérivée d'une fonction réciproque de $f : A \to B$ est notée $f^{-1} : B \to A$ et est définie par $$\partial_y f^{-1}(y) = \frac{1}{\partial_x f(f^{-1}(y))}$$ 
\
_Remarque_ :
1. $f^{-1}$ est dérivable en $y$ si $\partial_y f(f^{-1}(y)) \neq 0$ 
**Illustration** 
![[IMG_4022.jpeg]]
2. Si $\partial_x f(x) \neq 0$ et $y_0 = f(x_0)$, alors $f^{-1}$ est dérivable en $y_0$  
### Comment a-t-on obtenu la dérivée de la fonction réciproque
On dit que $f^{-1}(y)$ est la fonction réciproque de $f$ si $$\forall y,\ f(f^{-1}(y))=y$$ 
Donc la dérivée $\partial_y f(f^{-1}(y)). \partial_y f^{-1}(y) = \partial_y y = 1$ i.e. $$\partial_y f^{-1}(y) = \frac{ 1}{\partial_y f(f^{-1}(y))}$$
#### Exemple 
1. [[1.5.6.2 - Exemple = Dérivée de Arcsin(x)]]
2. [[1.5.6.3 - Exemple = Dérivée de Arccos(x)]]
3. [[1.5.6.4 - Exemple = Dérivée de Arctan(x)]]
4. [[1.5.6.5 - Exemple = Dérivée de l'Expo de base ''e'']]

# Version formelle
Soit $I$ est $J$ deux intervalles ouverts de $\mathbb{R}$ et $f : I \to J$ 
1. Si $f$ est inversible, il existe une fonction $f^{-1} : J \to I$ telle que 
	1. $f^{-1} \circ f = \mathbb{1}_I$ i.e. telle que $\forall x \in I,\ f^{-1}(f(x)) = x$ 
	2. $f \circ f^{-1} = \mathbb{1}_J$ i.e. telle que $\forall y \in J,\ f(f^{-1}(y)) = y$

Soit $y_0 \in J$ 
D'après la formule de dérivation des fonctions composées appliquée à $f \circ f^{-1}$, on a $$\partial f\left(f^{-1}(y_0)\right)\partial f^{-1}(y_0)=\partial\left(f\circ f^{-1}\right)(y_0)=\partial\mathbb{1}_J(y_0)=1$$
On en conclut que $\partial f^{-1}(y_0)=\frac{1}{\partial f(f^{-1}(y_0))}$ 
Cependant, les hypothèses dont on a besoin pour l’argument précédent sont assez fortes. 
En effet, il faut que $f$ soit dérivable en $f^{-1}(y_0)$ et que $f^{-1}$ soit dérivable en $y_0$ 
Donc, si nous savons que la fonction réciproque est dérivable, nous avons une formule pour calculer sa dérivée. 

_Remarque_ :
1. La proposition suivante montre que la dérivabilité de la fonction réciproque est une conséquence de la dérivabilité de $f$ 

## Définition : (Proposition)
Soit $I$ et $J$ deux ouverts de $\mathbb{R},\ f : I\to J$ une application inversible et $y_0 \in J$ 
1. Si $f$ est continue sur $I$, 
2. dérivable en $f^{-1}(y_0)$ et $\partial f(f^{-1}(y_0)) \neq 0$, 

alors $f^{-1}$ est dérivable en $y_0$ et $$\partial f^{-1}(y_0)=\frac1{\partial f\left(f^{-1}(y_0)\right)}$$
#### Démonstration de la propriété 4
Posons $x_0 := f^{-1}(y_0)$
Pour tout $y \neq y_0$, l'injectivité de $f^{-1}$ implique que $f^{-1}(y) \neq f^{-1}(y_0)$ et donc nous pouvons écrire $$\frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0}=\frac1{\frac{f(f^{-1}(y))-f(x_0)}{f^{-1}(y)-x_0}}$$
D'après le lemme de la bijection continue, $f^{-1}$ est continue en $y_0$ et donc, quand $y \to y_0$, on a $f^{-1}(y) \to f^{-1}(y_0) = x_0$ 
Puisque les $f^{-1}(y)$ ne sont que des $x$ particuliers tendant vers $x_0$ et que par hypothèse $$\lim_{x\to x_0}\frac{\left(f(x)-f(x_0)\right)}{(x-x_0)}=\partial f(x_0)$$, on trouve en passant à la limite de $\frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0}=\frac1{\frac{f(f^{-1}(y))-f(x_0)}{f^{-1}(y)-x_0}}$
que $$\lim_{y\to y_0}\frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_0)}{y-y_0}=\frac1{\lim_{y\to y_0}\frac{f(f^{-1}(y))-f(x_0)}{f^{-1}(y)-x_0}}=\frac1{\partial f(x_0)}$$
C'est ce qu'on veut démontrer
