---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - mathématique élémentaire
---

Link : 
_Math élémentaire : Logique_
1. [[Logique (Math)]]
2. [[0.2.6 - Preuve par induction (ou réccurence)]]
3. [[0.3.2 - Ensemble (logique)]]
4. [[0.3.2.1 - Elément (logique)]]
5. [[0.6.1 - Factorielle]]
6. [[0.6.3 - Triangle de Pascal]]

# Définition
Quel que soit $n ∈ \mathbb{N}$, quel que soit $k ∈ \mathbb{N}$ tel que $k ≤ n$, le coefficient binomial, noté $\binom nk$, lu "$k$ parmi $n$", est définie 
1. $$\binom nk=\frac{n!}{k!\left(n-k\right)!}$$
2. $$C_n^k$$

_Remarque_ :
1. _Convention_ : si $k < 0$ ou si $n <k$ : $\binom 00 = 1$ 

## Propriété des coefficients binomial
Quel que soient $n, k ∈ \mathbb{N}$ tels que $0 < k ≤ n$, on a 
$$\binom nk=\binom{n-1}k + \binom{n-1}{k-1}\ \equiv \binom nk=\frac{n!}{k!\left(n-k\right)!}$$
#### A quoi sert cette propriété ? 
Ces propriétés sont les règle de construction des coefficients du triangle de Pascal.
En sachant que l'élément du triangle de Pascal situé en ligne $n$ et colonne $k$, noté $\binom n k$ 

##### Exemple :
$\forall 0 \le k \le n$ 
1. $$\binom 2 1 = \binom 1 1 + \binom 1 0$$
**Illustration** :
![[Pasted image 20231107130657.png]]

1. $$\binom 3 1 = \binom 2 1 + \binom 2 0$$
**Illustration** :
![[Pasted image 20231107131254.png]]
### Preuve par induction que la formule est vraie
1. _Cas de base_ : $P(0)$ càd $(n = 0)$
On doit prouver que $\forall k \in \mathbb{N}$ tel que $$(k \le 0) \Rightarrow \binom 0k = \frac{0!}{k!.(-k)!}$$ Soit $k \in \mathbb{N}$ 
On suppose que $k \le 0$
Donc $k = 0$ car $k \in \mathbb{N}$ 
Il reste à prouver que $$\binom 00 = \frac{0!}{0!.(-0)!}$$ Par définition $\binom 00 = 1$ et $\frac{0!}{0!.(-0)!} = \frac{1}{1.1} = 1$ donc vrai

2. _Cas général_ : $\forall n \in \mathbb{N}$ tel que $P(n) \Rightarrow P(n+1)$
Soit $n \in \mathbb{N}$ 
On suppose que $P(n)$ est vrai
On doit montrer que $P(n+1)$ càd $\forall k \in \mathbb{N}$ tel que $$(k \le n+1) \Rightarrow \binom {n+1} k = \frac{(n+1)!}{k!.(n+1-k)!}$$ Soit $k \in \mathbb{N}$
On suppose que $k \le n+1$ 
Par définition $$\binom {n+1} k = \binom n k + \binom n {k-1}$$$$\binom {n+1} k = \frac{n!}{k!.(n-k)!} + \frac{n!}{(k-1)!.(n - (k-1))!}$$ par hypothèse d'induction (a)
$$\binom {n+1} k = \frac{n!.(n-k+1)+n!.k}{k!.(n-k+1)!}$$ mise sous un même fraction (b)
$$\binom {n+1} k = \frac{n!.(n-k+1 +k)}{k!.(n-k+1)!}$$ par la mise en évidence de $n!$ $$\binom {n+1} k = \frac{n!.(n+1)}{k!.(n-k+1)!}$$

 _Remarque_ :
 1. (a) et (b) : On a fait une mise en évidence et la décomposition factorielle i.e. $$k! = k.(k-1)!$$$$(n - k + 1)! = (n - k + 1).(n-k)!$$

### A quoi sert le coefficient binomial ?
1. Utile pour les probabilités
2. etc...
