---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.1 - Déf = Convergence de limite de fonctions]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.13 - Déf = Petit-o]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.6.2 - Coefficient binomial]]
2. [[0.6.4 - Formule du binôme de Newton]]

# Définition
1. Si $q \in \mathbb{P}^{\le k}$, $a \in \mathbb{R},\ k \in \mathbb{N}$  tel que $q(x) = o((x-a)^k)$ 

alors $q = 0$ 

#### Démonstration du lemme
$$\begin{align*} q &= \underset{\overset{x \to a} \neq}{\operatorname{lim}} q(x) \\ &=  \underset{\overset{x \to a} \neq}{\operatorname{lim}} \frac{q(x)}{(x-a)^k}.(x-a)^k \\ &= \underbrace{\underset{\overset{x \to a} \neq}{\operatorname{lim}} \frac{q(x)}{(x-a)^k}}_{\text{0 par hypothèse}}.\underbrace{\underset{\overset{x \to a} \neq}{\operatorname{lim}} (x-a)^k}_{=(a-a)^k =\begin{cases} 0 \text{ si } k > 0\\ 1 \text{ si } k = 0 \end{cases}} \\ &= 0\end{align*}$$
Comme $q \in \mathbb{P}^{\le k}$, on peut écrire $$\begin{align*}\forall x \in \mathbb{R}, \ q(x) &= \sum^{k}_{i=0}{\bar q_i x^i} \\ &= \sum^{k}_{i=0}{q_i (x-a)^i} \quad \text{ possible ? (*) }  \end{align*}$$
On vient de montrer que $q(a) = q_0 = 0$ 
Donc $q(x) = (x-a). \sum^{k}_{i = 1} q_i (x-a)^{i-1}$ 
Or $\underbrace{\sum^{k}_{i=1}{q_i 0^{i-1}}}_{= q_1} \underset{x \to a}{\longleftarrow} \frac{q(x)}{x-a} =\underbrace{\frac{q(x)}{(x-a)^k}}_{\underset{\text{par hypothèse}}{\to 0}}.\underbrace{(x-a)^{k-1}}_{\to \begin{cases}0 \text{ si } k > 1 \\ 1 \text{ si } k = 1 \end{cases}} \text{ si }k\ge 1$
Donc par l'unicité de la limite $q_1 = 0$ 
On fait une preuve par récurrence 
On suppose qu'on a montré $q_0,\ \cdots,\ q_l$ avec $l < k$, d'où $\begin{align*}q(x) &= \sum^{k}_{i = l+1} q_i (x-a)^i  \\ &= (x-a)^{l+1} \sum^{k}_{i = l+1} q_i (x-a)^{i-l-1} \end{align*}$ 
On veut montrer que $q_{l+1} = 0$ 
$$q_{l+1}= \sum^{k}_{i = l+1}{q_i.0^{i-l-1}} \longleftarrow \underbrace{\frac{q(x)}{(x-a)^{l+1}}}_{\underset{\text{ par hypothèse }}{\to 0}}.\underbrace{(x-a)^{\underbrace{k-l-1}_{\ge 0 \text{ car } l+1 \le k}}}_{\to \begin{cases}0 \text{ si } l+1 < k \\ 1 \text{ si } l+1 = k \end{cases}}$$
_Remarque_ : $(*)$ 
Est-ce que $q(x) = \sum^{k}_{i=0}{\bar q_i x^i} \overset{?}{=} \sum^{k}_{i=0}{q_i (x-a)^i}$ possible ?
Démontrons cela, on a$$\begin{align*} q(x) &= \sum^{k}_{i=0} \bar{q}_i (\underbrace{x-a}_{=\alpha}+\underbrace{a}_{= \beta})^i \\ &= \sum^{k}_{i=0} \bar{q}_i.\sum^{i}_{j=0} \binom ij(x-a)^j .a^{i-j} \quad \quad  \text{ car } (\alpha + \beta)^n = \sum^{n}_{j=0} \binom nj \alpha^j \beta^{n-j} \text{ et } \binom nj = \frac{n!}{j!.(n-j)!} \\ &= \sum^{k}_{i=0}\big( \underbrace{\sum^{i}_{j=0} \bar{q}_i \binom ij a^{i-j}}_{=: q_i} \big)(x-a)^j  \end{align*}$$
**Graphique** :
![[IMG_4045.jpeg]]

En conclusion, c’est possible !