---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Continuité d'une fonction_
1. [[1.4.1 - Déf = Continuité d'une fonction]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
1. [[1.5.1.3 - Déf = Tangente (Pente)]]

_Calculus : Théorème de la moyenne_
1. [[1.6.2 - Thm = Théorème de Rolle]]

# Définition
Soit $f : [a;b] \to \mathbb{R}$ 
1. une fonction continue sur $[a;b]$ et 
2. dérivable sur $]a;b[$ (avec $a < b$ ou $a >b$)

alors il existe $\xi \in\ ]a;b[$ tel que $$\begin{align*}f(b)-f(a) &=\partial f(\xi)(b-a) \\ \iff \frac{f(b)-f(a)}{b-a} &= \partial f(\xi)  \end{align*}$$
**Illustration** 
![[Pasted image 20231201103158.png]]
\
_Remarque_ :
1. On dit que $\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$ est la moyenne de $f$
2. $f(\xi)$ est la pente de la tangente de $f$ 

# Version formelle
## Définition
Soient $a \neq b \in \mathbb{R}$ et $f : [a,b] \to \mathbb{R}$ une application continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$ 
Il existe un $\xi \in\ ]a,b[$ tel que $$f(b)-f(a)=\partial f(\xi)(b-a)$$
\
_Remarque_ :
1. On appelle aussi ce théorème par "théorème des accroissements finis"
2. On peut écrire $f(b)-f(a)=\partial f(\xi)(b-a)$ sous la forme $$\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=\partial f(\xi)$$
3. On voit que dans $$\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=\partial f(\xi)$$, le membre de gauche est la pente de la droite passante par $$(a,\ f(a))\quad\text{ et }\quad(b,\ f(b))$$ 
4. On voit que dans $$\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=\partial f(\xi)$$, le membre de droite est la pente de la tangente au graphe $f$ au point $$(\xi,\ f(\xi))$$ 

**Illustration** :
![[Pasted image 20231201103158.png]]
Dans l'illustration, leur égalité signifie que les deux droites sont parallèles. Cette situation généralise le théorème de Rolle

#### Démonstration du théorème
Définissons l'application $g : [a,b] \to \mathbb{R}$ par $$g(x):=f(x)-\left(f(a)+\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)\right)$$
Puisque qu'on retranche de $f$ un polynôme, $g$ est continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$
De plus, un simple calcul montre que $$g(a) = 0 = g(b)$$Le théorème de Rolle implique qu’il existe un $ξ ∈\ ]a,b[$ tel que $$∂g(ξ ) = 0$$Les règles de calcul de la dérivée i.e. ( la proposition de la propriété 2 : [[1.5.4 - Prop Prop 2 (RDC) = 2 fonc dériv en un point ''a'']] et 5 : [[1.5.8 - Prop Prop 5 = Dériv fonc de puissance]]) implique que $$0=\partial g(\xi)=\partial f(\xi)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$$et donc la thèse