---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.13 - Déf = Petit-o]]

_Calculus : Dérivée d'ordre supérieur_
1. [[1.7.1 - Prop = Classe de fonctions]]
2. [[1.7.2 - Déf = Dériv de fonc d'ordres supérieures]]
3. [[1.7.3 - Déf = (Classe de fonctions dérivables)]]

_Calculus : Développement de Taylor_
1. [[1.8.1 - Formule = Développement de Taylor d'ordre ''n'' de ''f'']]
2. [[1.8.2 - Thm = (Formule polynomiale de Taylor)]]
3. [[1.8.3 - Thm = Formule du reste]]

_Math élémentaire : Logique_
1. [[0.5.8 - Composition de fonctions]]

# Définition
1. Si
	1. $q(x)$ est le DT d'ordre $n$ de $q(x)$ en $a$ 
	2. $p(x)$ est le DT d'ordre $n$ de $p(x)$ en $g(a)$ 
2. alors $p(q(x))$ est le DT d'ordre $n$ de $(f \circ g)(x)$ en $a$ 

#### Exemple
Calculez le DT d'ordre 3 de $f(x) =\sin(5x+3)$ en 0
_Plan de la résolution_ : 
1. Calculez le DT d'ordre 3 de $h(x) = 5x+3$ en 0 $:= q(x)$
2. Calculez le DT d'ordre 3 de $g(x) = \sin(x)$ en $h(0) = 5.0 + 3 = 3$ $:= p(x)$ 

##### Calcul du DT de $h(x)$ d'ordre 3 en 0
On a $\partial h(x) = 5,\ \partial^2 h(x) = 0,\ \partial^3 h(x)=0$ 
Donc, le DT de $h(x)$ en 0 d'ordre 3 vaut $$\begin{align*} h(0)+\frac{\partial h(0)}{1!}x+\frac{\partial^2h(0)}{2!}x^2+\frac{\partial^3h(0)}{3!}x^3 &= 3 + 5x + \frac{0}{2}x^2 + \frac{0}{6}x^3 \\ &= 3+ 5x \\ &= q(x) \end{align*}$$
##### Calcul le DT de $g(x)$ d'ordre 3 en $h(0) = 3$ 
On a $\partial g(x) = \cos(x),\ \partial^2 g(x) = -\sin(x),\ \partial^3 g(x) = -\cos(x)$ 
Donc, le DT de $g(x)$ en 3 d'ordre 3 est donné par $$\begin{align*} \frac{g(3)}{0!}(x-3)^0+\frac{\partial g(3)}{1!}(x-3)^1+\frac{\partial^2g(3)}{2!}(x-3)^2+\frac{\partial^3g(3)}{3!}(x-3)^3 &= \sin(3) + \cos(3)(x-3) - \frac{\sin(3)}{2}(x-3)^2 - \frac{\cos(3)}{6}(x-3)^3 \\ &= p(x) \end{align*}$$
Donc, le DT de $(g \circ f)(x)$ d'ordre 3 en 0 est donné par $$\begin{align*} p(q(x)) = p(5x+3) &= \sin(3)+\cos(3)(5x+3-3)-\frac{\sin(3)}{2}(5x+3-3)^2-\frac{\cos(3)}{6}(5x+3-3)^3 \\ &= \sin(3)+\cos(3)(5x)-\frac{\sin(3)}{2}(5x)^2 -\frac{\cos(3)}{6}(5x)^3 \\ &= \sin(3)+5\cos(3)x - \frac{25\sin(3)x^2}{2}-\frac{125\cos(3)x^3}{6} \\ &= u(x) \end{align*}$$
Donc $u(x)$ est le DT de $\sin(5x+3)$ en 0 d'ordre 3
