---
tags:
  - Note_done
  - Math
source: UMons - Calculus
---

Link :
_Calculus : Limite de fonctions_
1. [[1.3.2 - Déf = Voisinage (Calculus)]]

_Calculus : Dérivée de fonctions d'une variable_
1. [[1.5.1 - Déf = Dérivée d'une fonction en ''a'']]
2. [[1.5.13 - Déf = Petit-o]]

_Calculus : Théorème de la moyenne_
1. [[1.6.3 - Thm = Théorème de la moyenne]]

_Calculus : Dérivée d'ordre supérieur_
1. [[1.7.1 - Prop = Classe de fonctions]]
2. [[1.7.2 - Déf = Dériv de fonc d'ordres supérieures]]
3. [[1.7.3 - Déf = (Classe de fonctions dérivables)]]

_Calculus : Développement de Taylor_
1. [[1.8.1 - Formule = Développement de Taylor d'ordre ''n'' de ''f'']]


# Définition
Soit $f : [a-r; a+r] \to \mathbb{R}$ une application, $a \in \mathbb{R},\ r > 0,\ k  \in \mathbb{N}$
On suppose que 
1. $f$ est $k+1$ fois dérivable sur $]a-r;a+r[$ , 

alors, quel que soit $x \in\ [a-r;a+r]$, il existe un $\xi \in\ [a;x]$ tel que $$f(x) = \sum^{k}_{i=0}\frac{\partial^i f(a)}{i!}.(x-a)^i + \underbrace{\frac{\partial^{k+1}f(\xi)}{(k+1)!}.(x-a)^{k+1}}_{\text{ reste (*) }} $$

_Remarque_ :
1. Si $k = 0$, alors l'énoncé est réduit à son hypothèse : $$\underbrace{f(x) = \underbrace{f(a)}_{= \partial^0 f(a)} + \partial f(\xi)(x-a)}_{f(x)-f(a) = \partial f(\xi)(x-a) \quad \quad \text{ c'est le théorème de la moyenne}}$$
2. $\xi  \in\ ]a;x[$ si $x \neq a$ 

#### Exemple
$\forall x \in \mathbb{R},\ \exists \xi \in\ [0;x]$ $$e^x = \sum^k_{i=0}\frac{x^i}{i!} + e^\xi .\frac{x^{k+1}}{(k+1)!}$$
Donc si $|x| \le R,\ R > 0$ fixé 
(plus précisément, $\forall R > 0,\ \forall x \in\ [-R;R]$)
On a $$\begin{align*}|e^x - p_k(x)| &= e^{\xi_x}.\frac{|x|^{k+1}}{(k+1)!} \\ &\le e^{|x|}. \frac{|x|^{k+1}}{(k+1)}\underset{k \to \infty}{\longrightarrow}0 \\ &\le e^{\max\{0,x\}}.\frac{|x|^{k+1}}{(k+1)!} \le e^R . \frac{R^{k+1}}{(k+1)!} \underset{k \to \infty}{\longrightarrow}0 \end{align*}$$
Par conséquent, on a $$\forall x,\ e^x = \underset{k \to \infty}{\operatorname{lim}} \underbrace{\sum^{k}_{i= 0} \frac{x^i}{i!}}_{p_k(x)\text{ : un polynôme de degré k}} =: \underbrace{\sum^{\infty}_{i= 0} \frac{x^i}{i!}}_{\text{ Série de Taylor}}$$ 

_Remarque_ :
1. On peut définir $e^x,\ \sin,\ \cos$ grâce à leur série pour $x \in \mathbb{R},\ x \in \mathbb{C},\ x \in \mathbb{R}^{N.N}$ 

### Comment prouver que le reste $(*)$ est un $o((x-a)^k)$ ? 
_Approche 1_
$\frac{(*)}{(x-a)^k} = \frac{\partial^{k+1}f(\xi_x)}{(k+1)!}.(x-a)$ (_Remarque_ : $\xi_x \in\ [a;x] \Rightarrow \xi_x \to a$ quand $x \to a$)
On remarque qu'on a rencontré plusieurs problèmes :
1. $\partial^{k+1}f$ est ce que sa limite existe ? Si oui, alors $\frac{(*)}{(x-a)^k} \to 0$ 
2. Est-ce que la dérivée $\partial^{k+1}f$ est continue ?

Au final, on va devoir faire plusieurs hypothèses. Par conséquent les calculs deviennent fastidieux 

_Approche 2 (Plus subtil)_
On reformule la formule du reste en $$f(x) = \sum^{k}_{i=0}\frac{\partial^i f(a)}{i!}.(x-a)^i + \underbrace{\frac{\partial^{k}f(\xi)-\partial^k f(a)}{k!}.(x-a)^{k}}_{\text{ reste (*) }}$$
Donc, on a $\underbrace{\frac{(*)}{(x-a)^k} = \frac{1}{k!}.(\partial^k f(\xi_x)- \partial^k f(a))}_{\underset{x \to 0}{\to 0}\text{ si } \partial^k f \text{ continue en } a}$  


# Version formelle
## Définition
Soit $I$ un intervalle de $\mathbb{R}$, $f : I \to \mathbb{R}$ une application, $a \in I$ et $n \in \mathbb{N}$ 
1. Supposons que 
	1. $f$ soit continue sur $I$ et que
	2. $\partial f,\ ...\ ,\ \partial^{n+1} f$ existent sur $I$ sauf peut-être aux bornes de $I$ différentes de $a$ 
2. Alors, pour tout $x \in I$, il existe un $\xi \in [a,x]$ tel que $$f(x)=\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i+\frac{\partial^{n+1}f(\xi)}{(n+1)!}\left(x-a\right)^{n+1}$$ De plus, si $x \neq a$, alors $\xi \in\ ]a,x[$ 

_Remarque_ :
1. Le résultat $f(x)=\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i+\frac{\partial^{n+1}f(\xi)}{(n+1)!}\left(x-a\right)^{n+1}$ généralise le théorème de la moyenne qui correspond à $n = 0$ 

#### Démonstration du théorème 
Soit $x \in I$ 
Si $x =a$, alors $f(x)=\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i+\frac{\partial^{n+1}f(\xi)}{(n+1)!}\left(x-a\right)^{n+1}$ est vérifiée si on prend $\xi = a$ 
Pour le reste de la preuve, supposons $x \neq a$ 
Définissons l'application $F : I \to \mathbb{R} : y \mapsto F(y)$ par $$F(y)=f(y)-\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(y-a)^i-\frac{f(x)-\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i}{(x-a)^{n+1}}(y-a)^{n+1}$$
Commençons par remarquer que $F(x) = 0$
De plus, $F(a)= 0,\ \partial_y F(a) = 0,\ ...\ ,\ \partial_{y}^n F(a) =0$ 
Pour le voir, commençons par se rappeler que $$\begin{gathered}
\partial^{k}x^{i} =\begin{cases}i\cdots(i-k+1)x^{i-k}&\text{ si }k\leqslant i\\0&\text{ si }k>i\end{cases} \\
=\begin{cases}\frac{i!}{(i-k)!}x^{i-k}&\mathrm{~si~}k\leqslant i\\0&\mathrm{~si~}k>i&\end{cases} 
\end{gathered}$$ ceci se démontre aisément par récurrence sur $k$ 
Dès lors, pour $0 \le k \le n$, on a $$\begin{aligned}
\partial_y^kF(y)& =\partial^kf(y)-\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}\partial_y^k(y-a)^i-\frac{f(x)-\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i}{(x-a)^{n+1}}\partial_y^k(y-a)^{n+1}  \\
&=\partial^kf(y)-\sum_{i=k}^n\frac{\partial^if(a)}{(i-k)!}(y-a)^{i-k} -\frac{f(x)-\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i}{(x-a)^{n+1}}\frac{(n+1)!}{(n+1-k)!}(y-a)^{n+1-k}\quad\mathrm{(IV.5)}
\end{aligned}$$
En remplaçant $y$ par $a$, le terme $(y-a)^{n+1-k}$ s'annule ainsi que tous les termes sauf celui pour lequel l'exposant de $y-a$ est nul
On a donc $$\partial_y^kF(a)=\partial^kf(a)-\frac{\partial^kf(a)}{(k-k)!}(a-a)^0=\partial^kf(a)-\partial^kf(a)=0$$
Puisque $F(a) = 0$ et $F(x) = 0$, le théorème de Rolle implique qu'il existe un $\xi_1 \in\ ]a,x[$ tel que $f(\xi_1) = 0$ 
Comme on sait que aussi que $\partial F(a)=0$, une seconde application de Rolle donnera un $\xi_2 \in\ ]a,\xi_1[\ \subseteq\ ]a,x[$ tel que $\partial^2 F(\xi_2)=0$ 
On peut continuer de la sorte tant que $\partial^k F(a)=0$ 
A la dernière étape, on aura $\partial^n F(a) =0$ et $\partial^n F(\xi_n) = 0$ pour un certain $\xi_n \in\ ]a, \xi_{n-1}[\ \subseteq\ ]a,x[$  
Une dernière application du théorème de Rolle fournit $\xi_{n+1} \in\ ]a, \xi_n[\ \subseteq\ ]a,x[$ tel que $\partial^{n+1} F(\xi_{n+1}) = 0$ 
Posons $\xi := \xi_{n+1}$ 
En dérivant $\operatorname{IV}.5$ pour $k =n$, on trouve $$\begin{aligned}
\partial_y^{n+1}F(\xi)& =\partial^{n+1}f(\xi)-\partial_{\mathrm{y}}\Bigl(\sum_{i=n}^n\frac{\partial^if(a)}{(i-n)!}(y-a)^{i-n}\Bigr)\Bigr|_{\mathrm{y}=\xi}  \\
&-\frac{f(x)-\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i}{(x-a)^{n+1}}\frac{(n+1)!}{1!}\left.\partial_{\mathrm{y}}(y-a)\right|_{\mathrm{y}=\xi} \\
&=\partial^{n+1}f(\xi)-\frac{f(x)-\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i}{(x-a)^{n+1}}\left(n+1\right)!
\end{aligned}$$
Au vu de cette formule, quelques manipulations algébriques simples transforment $\partial^{n+1} F(\xi) = 0$ en $$f(x)=\sum_{i=0}^n\frac{\partial^if(a)}{i!}(x-a)^i+\frac{\partial^{n+1}f(\xi)}{(n+1)!}\left(x-a\right)^{n+1}$$
Le résultat précédent nous permet d’obtenir une formule pour le développement de Taylor d’une fonction suffisamment dérivable